ВТОРОЗАКОНИЕ

(ПЕТТА КНИГА МОЈСЕЕВА)

Вовед

На крајот од книгата Броеви ни е претставено доаѓањето на израилскиот народ во ветената земја; книгата, пак, Второзаконие, која претставува нејзино продолжение во содржинска смисла, скоро целосно им е посветена на трите говора на Мојсеј упатени кон Евреите (1,1-4,43; 4,44-28,68; 28,69-30,20 ). Во нив Мојсеј нѐ потсетува на делата што Бог во Својата бескрајна љубов ги извршил во полза на Својот народ: Тој склучил со него сојуз, го водел четириесет години низ пустината, го штител од неговите непријатели и му ги соопштувал Своите заповеди и ветувања. Сепак не станува збор за обично повторување на законите и прераскажување на настаните опишани во претходните книги. Мојсеј тука зборува како пламенен проповедник кој ревносно ги повикува своите слушатели да си спомнат за верноста на Бога и да живеат во постојано општење со вистинскиот Бог: Послушај, Израиле: Господ, нашиот Бог, е единствен Господ, сакај Го Господа, твојот Бог, од сѐ срце, со сета душа твоја и со сите сили твои!” (6,4-5, цит. во Мт. 22,37).

Последните четири глави од книгата содржат две поетски творби и два расказа: од една страна „Песната Мојсеева” (32) и последниот „Мојсеев благослов” упатен кон дванаесетте израилски колена (33), и од друга страна расказот за поставувањето на Исус Навин за наследник на Мојсеј (31) и расказот за смртта на Мојсеј (34).

Во Второзаконието лежи, најверојатно, онаа ,,Книга на законот", која е најдена во ерусалимскиот храм во времето на царот Јосија (4 Цар. 22) и која го поттикнала овој јудејски цар да ја изврши познатата религиозна реформа. Притоа, се забележуваат одгласи од неговата порака во повеќе книги на Стариот завет (Царствата, Еремија), но и во Новозаветниот библиски текст(на пр. Мт. 4,4,7,10; Мр. 12,32 ).

Во Второзаконие се потсетуваат читателите дека среќата кон која се стреми секој човек се наоѓа во верноста кон Бога - Спасителот и Избавителот, на секое место и во сите можни околности.

ПРВ ГОВОР НА МОЈСЕЈ

1 Ова се зборовите што им ги кажа Мојсеј на сите Израилци, уште кога беа источно од Јордан, во пустинската рамнина спрема Суф, меѓу Фаран и Тофел, Лаван, Хацерот и Ди-Захав; 5 Мојс 4,45-49 5 Мојс 5,1 ^2 а од Хорев, преку планината Сеир, до Кадис-Барнеа има единаесет дена пат. ^3 На четириесеттата година, на единаесеттиот месец, во првиот ден од месецот, им кажа Мојсеј на синовите израилски сѐ, што му беше заповедал Господ за нив. ^4 Откако го порази аморејскиот цар Сион, кој живееше во Есевон, и башанскиот цар Ог во Едреи, кој живееше во Аштарот, 4 Мојс 21,21-35 ^5 од онаа страна на Јордан, во земјата моавска, Мојсеј почна да го објаснува тој закон и рече:

Бог му заповеда на Израил да тргне

^6 Господ, Бог наш, ни говореше на Хорев и рече: „Доста живеевте во таа планина; ^7 свртете се и тргнете, па одете во планинските предели на Аморејците и кај сите нивни соседи, во рамнината, по планините и по долините, и во јужните краишта и во приморската земја хананска, и во Ливан, дури до големата река, реката Еуфрат! ^8 Ете, ви ја давам таа земја, одете, земете ја земјата во наследство, која Господ со клетва им вети дека ќе им ја даде на предците ваши – на Авраам, Исак и Јаков, ним и на потомството нивно.” 1 Мојс 12,7 1 Мојс 28,13

Мојсеј поставува судии

^9 И јас ви реков во она време: „Не можам сам да ве водам; 4 Мојс 11,11-17 ^10 Господ, вашиот Бог, ве умножи, и еве, вие сте сега многубројни како ѕвездите небески: 5 Мојс 10,22 1 Мојс 15,5 1 Мојс 22,17 ^11 Господ, Бог на предците ваши, нека даде да се намножите и илјадапати повеќе, отколку што сте сега и нека ве благослови, како што ви говореше! ^12 Како ќе ги носам сам страдањата ваши, тежините ваши и расправиите ваши? ^13 Изберете си од вашите племиња луѓе мудри, разумни и искусни, а јас ќе ви ги поставам за началници.” 5 Мојс 16,18-20 ^14 Вие ми одговоривте тогаш и рековте: „Тоа што го велиш е добро да го направиме.” ^15 И ги зедов првенците на вашите племиња, мажи мудри, (разумни) и искусни, и ги поставив за началници над вас: илјаданачалници, стоначалници, педесетначалници, десетначалници и за записничари во племињата ваши. ^16 И им заповедав на судиите ваши во тоа време, и им реков: „Ислушувајте ги браќата свои и судете справедливо како брат спрема брат, а така постапувајте и со придојдениот кај него; Јн 7,51 ^17 Во судот не правете разлика меѓу луѓето, ислушувајте го и малиот, и големиот: не плашете се од никого, бидејќи судот е Божји; а ако имате дело, кое е тешко за вас, обратете се до мене, и јас ќе пресудам.” 5 Мојс 10,17 3 Мојс 19,15 Изреки 24,23-25 ^18 И во тоа време ви заповедав за сѐ што треба да правите.

Непослушноста на Израил на влезот од ветената земја

^19 И откако тргнавме од Хорев, одевме по целата таа голема и страшна пустина, што ја видовте, по патот кон Аморејската планина, како што беше заповедал Господ, нашиот Бог; и стигнавме во Кадис-Барнеа. ^20 Тогаш јас ви реков: „Вие стигнавте на Аморејската планина, која Господ, Бог наш, ви ја дава; ^21 ете, Господ, Бог ваш, ви ја предаде оваа земја; одете и земете ја во владение, како што им рече Господ Бог на вашите предци: не бојте се и не плашете се!” Ис.Н. 1,6-9 ^22 Но вие сите дојдовте при мене и рековте: „Да испратиме пред нас луѓе, да ја разгледаат земјата и да ни донесат известување за патот по кој ќе одиме, и за градовите, во кои ќе влеземе.” ^23 Ми се свидоа тие зборови, а јас зедов од вас дванаесет души, по еден човек од секое племе. ^24 Тие тргнаа, се качија на планината, дојдоа до долината Ешкол, и ја разгледаа; ^25 па зедоа во рацете свои плодови од земјата, ни донесоа, и нѐ известија, велејќи: „Добра е земјата, што Господ, Бог наш, ни ја дава.” ^26 Но вие не сакавте да одите и се оглушивте од заповедта на Господ, вашиот Бог, ^27 и негодувавте во шаторите свои, велејќи: „Господ, од омраза спрема нас, нѐ изведе од земјата египетска, за да нѐ предаде во рацете на Аморејците и да нѐ истреби; ^28 каде ќе одиме? Нашите браќа нѐ обесхрабрија, велејќи: оној народ е поголем (поброен) и посилен од нас; таму градовите се поголеми и оградени со ѕидови до небеса, па и луѓе исполини видовме таму.” ^29 Тогаш јас ви реков: „Не ужасувајте се и не плашете се од нив; ^30 Господ, Бог ваш, оди пред вас; Тој ќе се бори за вас, исто онака, како што направи со вас во Египет, пред очите ваши. 5 Мојс 7,19 ^31 И во оваа пустина, како што видовте, Господ, Бог твој, те пазеше, како што човек го пази синот свој, по целиот пат по кој минавте, додека стигнавте на ова место.” ^32 Но и покрај тоа вие не Му верувавте на Господ, вашиот Бог, 5 Мојс 29,3 Ос 11,3-4 ^33 Кој одеше пред вас по патот, за да ви одбере место, каде да запрете – ноќе со оган, за да ви го посочува патот по кој одите, а дење со облак. 2 Мојс 13,21 ^34 И кога Господ Бог ги чу зборовите ваши, се разгневи, и се заколна, велејќи: ^35 „Никој од овие луѓе, од овој зол род, нема да ја види добрата земја, за која им се заколнав на предците нивни дека ќе им ја дадам; ^36 само Халев, Јефунеовиот син, тој ќе ја види; нему ќе му ја дадам земјата, во која влезе, и на синовите негови, зашто Му се покоруваше на Господ.” 4 Мојс 14,24 ^37 Господ се разгневи и на мене заради вас, велејќи: „И ти нема да влезеш таму; 5 Мојс 4,21 ^38 Исус, синот Навинов, кој е при тебе, тој ќе влезе таму; него поткрепи го, бидејќи тој ќе му ја даде на Израил во наследство; 5 Мојс 3,21 4 Мојс 27,18-23 ^39 и децата ваши, за кои говоревте дека ќе станат плен на непријателите, и синовите ваши, кои засега не знаат што е добро, и што зло, тие ќе влезат таму; ним ќе им ја дадам, и тие ќе ја наследат. 4 Мојс 14,3 ^40 А вие свртете и тргнете кон пустината, по патот кон Црвеното Море.” ^41 Вие одговоривте тогаш и ми рековте: „Згрешивме пред Господ (нашиот Бог); ќе одиме и ќе се бориме како што ни беше заповедал Господ, Бог наш.” И вие го опашавте секој своето бојно оружје, па се собравте и се искачивте на планината. ^42 Но Господ ми рече – кажи им: „Не одете и не војувајте, зашто Јас нема да бидам меѓу вас, за да не бидете разбиени од непријателите ваши.” 5 Мојс 31,17 ^43 И јас ви го кажав тоа, но вие не ме послушавте и ја престапивте Господовата заповед и своеволно се искачивте на планината. ^44 Тогаш излегоа против вас Аморејците, кои живееја по таа планина, и ве прогнаа, како што прават пчелите, и ве разбиваа од Сеир дури до Хорма. Пс 117,12 ^45 Вие тогаш се вративте и почнавте да плачете пред Господ, но Господ не го чу плачот ваш и не ве послуша. ^46 и останавте во Кадис многу време: колку што бевте таму.

Поминување низ Едом, Моав и Амон

2 Потоа се вративме и тргнавме по пустината кон Црвеното Море, како што ми беше рекол Господ, и многу време одевме околу планината Сеир. ^2 И Господ ми рече, велејќи: ^3 „Доста одевте околу таа планина, свртете се, пак, кон север. ^4 Заповедај му на народот и кажи му: ќе поминете сега низ пределите на вашите браќа, потомците Исавови, кои живеат во Сеир; и тие ќе се исплашат од вас, но вие ќе бидете внимателни: 4 Мојс 20,14-21 ^5 не започнувајте со нив војна. Јас нема да ви дадам од земјата нивна ни една стапка, зашто планината Сеир им ја дадов на потомците Исавови. ^6 Храна купувајте од нив со сребро и јадете; и вода купувајте од нив со сребро и пијте; 5 Мојс 2,28 ^7 зашто Господ, Бог твој, те благослови во секое твое дело; те чуваше додека патуваше ти по таа голема (и страшна) пустина; ете, четириесет години Господ, Бог твој, е со тебе; ти од ништо не се лишуваше.” Неем 9,20-21 ^8 И минавме покрај нашите браќа, потомците Исавови, кои живеат во Сеир; по патот во рамнината од Елат и Ецјон-Гевер, па свртевме и го изминавме патот во пустината Моав. ^9 И ми рече Господ: „Не се карајте со Моавците, ниту почнувајте со нив војна; зашто Јас нема да ви дадам ништо од земјата нивна, бидејќи Јас им го дадов Ар на Лотовите потомци.” 5 Мојс 23,4-7 ^10 Порано таму живееја Емијци, народ голем, многуброен и висок како Анаковите потомци, 5 Мојс 1,28 4 Мојс 13,34 ^11 и ги сметаат Рефаим [29] како и Анакијците; Моавците, пак, ги нарекуваа Емијци. ^12 А во Сеир живееја порано Хоријците; но потомците Исавови ги изгонија и ги истребија од пред себе и се населија наместо нив – така, како што направи Израил со земјата на своето наследство, што му ја беше дал Господ. ^13 „И сега, станете и преминете го потокот Зеред.” И ние го минавме потокот Зеред. ^14 Откако отидовме во Кадис-Барнеа и го минавме потокот Зеред, поминаа триесет и осум години, сѐ додека во таборот не изгинаа сите мажи, погодни за војна, според она како што им се беше заколнал Господ Бог; 5 Мојс 1,35 ^15 пак и раката Господова беше против нив, истребувајќи ги од логорот, додека сите не изумреа. 4 Мојс 14,29-30 1 Кор 10,1-5 ^16 И тогаш, кога изгинаа сите мажи, погодни за војна, и исчезнаа помеѓу народот, ^17 Господ ми рече, велејќи: ^18 „Ти минуваш сега низ пределите моавски, преку Ар, ^19 и им се приближи на Амоновите потомци; не судрувај се со нив, ниту почнувај со нив војна, зашто Јас нема да ти дадам ништо во наследство од земјата на Амоновите потомци, бидејќи им ја дадов на потомците на Лот.” 1 Мојс 19,30-38 ^20 Таа се сметаше за земја на Рефаимците: порано живееја во неа Рефаимци; Амонците, пак, ги нарекуваа Замзумијци; ^21 тие беа народ голем, многуброен и висок како Анакијците, и Господ ги истреби пред лицето нивно, и тие ги изгонија и се населија на нивното место, 5 Мојс 1,28 ^22 како што направи за синовите Исавови, кои живеат во Сеир, истребувајќи ги пред нив Хоријците, и тие ги изгонија, и се населија на местото нивно и таму живеат до ден денес. ^23 И Авијците, што живееја во селата кај Газа, Кафторијците, кои беа излегле од Кафтор, ги истребија и се населија на нивното место. ^24 „Станете, тргнете и минете го потокот Арнон; ете, го предавам во раката твоја Сион, царот хешбонски, Амореецот, и неговата земја; почни да ја покоруваш и војувај против него; ^25 од денес Јас ќе почнам да сеам страв и ужас пред тебе врз народите под целото небо; оние, што ќе чујат за тебе, ќе се растреперат и ќе се уплашат од тебе.”

Преземање на царството на Сион

^26 И испратив пратеници од пустината Кедемот кај хешбонскиот цар Сион, со мирни зборови, за да кажат: ^27 „Дозволи ми да минам преку твојата земја; ќе одам по патот, нема да скршнувам, ни десно, ни лево; ^28 храна продавај ми за сребро, и јас ќе јадам, и вода продавај ми за сребро, и јас ќе пијам; само со нозете мои да минам.” 5 Мојс 2,6 ^29 Така, како што ми дозволија потомците Исавови, кои живеат во Сеир, и Моавците од Ар, додека не минам преку Јордан во земјата, што Господ, Бог наш, ни ја дава. 5 Мојс 2,19 ^30 Но хешбонскиот цар Сион не се согласи да минеме преку земјата негова, зашто Господ, Бог наш, го ожесточи духот негов и срцето му го окорави, за да го предаде во раката твоја, како што тоа се виде сега. 2 Мојс 4,21 ^31 И ми рече Господ: „Ете, Јас почнав да ти го предавам Сион, (царот хешбонски, Амореецот) и земјата негова; почни да ја покоруваш земјата негова.” ^32 И Сион (царот хешбонски), со целиот народ свој, излезе против нас во бој кај Јахца; ^33 и ни го предаде Господ, Бог наш,(во рацете наши) и ние го разбивме него, синовите негови и целиот народ негов. ^34 Тогаш ги презедовме сите градови негови, ги ставивме под клетва и ги разоривме, а и сите мажи, жени и деца ги убивме: никој не остана жив; Ис.Н. 6,16 ^35 само добитокот им го зедовме и пленот од градовите, што ги презедовме. ^36 Од Ароер, кој е на брегот од потокот Арнон, и од тој град, што е во долината, па сѐ до (планината) Галаад, немаше град, непристапен за нас: сѐ ни предаде Господ, Бог наш, (во рацете наши). ^37 Само кон земјата на потомците Амонови не пристапивме, ниту до местата, блиски до потокот Јавок, ниту кон градовите по планината, ниту до сѐ, за кое не ни заповеда Господ, Бог наш.

Заземање на царството на Ог

3 И се свртевме оттаму и појдовме кон Башан, и башанскиот цар Ог излезе во борба против нас со целиот свој народ, кај Едреи. ^2 И ми рече Господ: „Не плаши се од него, зашто Јас ќе ти го предадам во раката твоја него, и целиот народ негов, и целата земја негова; и ти ќе направиш со него така, како што направи со аморејскиот цар Сион, кој живееше во Есевон.” ^3 И Господ, Бог наш, ни го предаде во рацете наши и Ог, царот башански, и целиот народ негов; и го разбивме, така што од него не остана никој жив. ^4 Тогаш му ги презедовме сите градови негови, па не остана град, што не бевме го презеле од нив: шеесет градови, целата област Аргов во царството на Ог Башански. 3 Цар 4,13 ^5 Сите тие градови беа утврдени со високи ѕидови, порти и довратници, без да го сметаме големиот број села. ^6 И ние ги ставивме под клетва, како што направивме со Сион, царот хешбонски, уништувајќи ги сите градови заедно со мажите, жените и децата; 5 Мојс 2,34 ^7 а целиот добиток и пленот од градовите го разграбавме.

Поделба на Галаад

^8 И во тоа време ја презедовме од рацете на двајцата цареви аморејски земјата од оваа страна на Јордан, од потокот Арнон па сѐ до планината Ермон; 4 Мојс 21,21-32 Пс 134,11 Пс 136,19-20 ^9 Сидончаните го викаат Ермон Сирјон, а Аморејците го нарекуваат Сенир. ^10 Сите градови во рамнината, целиот Галаад и целиот Башан до Салеха и Едреи, беа градови од царството на Ог Башански; ^11 зашто башанскиот цар Ог беше единствен преживеан од Рефаимците. Ете, неговиот мртовечки сандак сѐ уште може да се види во Рава, главен град на Амонците: железен одар – долг девет лакти, а широк четири лакти, машки лакти. ^12 И тогаш ја добивме во наследство таа земја, почнувајќи од Ароер, кој е кај потокот Арнон; а половината од планината Галаад со нејзините градови му ја предадов на Рувимовото и на Гадовото племе. Ис.Н. 13,15-31 ^13 Остатокот, пак, од Галаад и целиот Башан, царството на Ог, му го предадовме на половината од Манасиевото племе: целата област Аргов, со цел Башан. Таа земја се нарече Рефаимска. ^14 Јаир, Манасиевиот потомок, ја презеде целата област Аргов, дури до пределите Гесуриски, и Маахатски, и ги нарече тие башански места Јаирови села, според своето име, како што се викаат тие и до ден денес. ^15 На Махир му го дадов Галаад; 1 Мојс 50,23 ^16 а на племето Рувимово и Гадово им дадов од Галаад дури до потокот Арнон, земјата меѓу потокот и пределот до потокот Јавок, граница на Амоновите потомци; ^17 западната, пак, граница оди по долината на Јордан, помеѓу Генисаретското Езеро и Мртвото Море, до источното подножје на Фазга. 5 Мојс 3,27 4 Мојс 21,20 ^18 Тогаш и ви заповедав, велејќи:„Господ, Бог ваш, ви ја даде таа земја во владение; сите способни за војна, откако ќе се вооружите, појдете пред браќата ваши, синовите на Израил; ^19 само жените ваши, децата ваши и добитокот ваш, (а знам дека имате многу добиток) нека останат во градовите ваши, што ви ги дадов, ^20 додека Господ Бог не им даде спокојство на вашите браќа, како и вам, и додека тие не ја наследат таа земја, која Господ, Бог ваш, им ја дава од онаа страна на Јордан; тогаш вратете се секој во своето наследство, што ви го дадов.” ^21 А на Исус му заповедав во она време, велејќи: „Очите твои видоа сѐ, што Господ, Бог ваш, им направи на тие двајца цареви; исто ќе направи Господ и со сите царства, преку кои ќе минуваш. 5 Мојс 1,38 5 Мојс 29,3 ^22 Не плашете се од нив, зашто Господ, Бог наш, Сам се бори за нас.”

Мојсеј нема да влезе во Ханан

^23 И Му се помолив на Господ во она време, велејќи: 5 Мојс 31,1-8 4 Мојс 27,12-23 ^24 „Господи, Боже, Ти почна да го покажуваш на слугата Свој величието Свое и (силата Своја и цврстата рака Своја и високата мишка Своја); па има ли некој бог на небото или на земјата, кој би можел да прави такви дела, како Твоите, и со таква моќ, каква што е Твојата? ^25 Дај ми да минам и да ја видам онаа прекрасна земја преку Јордан, тие убави планински предели и Ливан.” ^26 Но Господ ме презре заради вас и не ме послуша, и ми рече Господ: „Доста, во иднина да не ми говориш повеќе за тоа; 5 Мојс 1,37 ^27 искачи се на врвот од Фазга и крени ги очите кон морето и кон север, кон југ и кон исток; погледни со очите, зашто нема да го минеш Јордан; 5 Мојс 4,49 5 Мојс 34,1 ^28 дај му совет на Исус, поткрепи го и охрабри го; зашто тој ќе го предводи овој народ и тој ќе им го раздели наследството во таа земја, на која ти ќе погледнеш.” 5 Мојс 1,38 ^29 И останавме во долината спроти Бет-Пеор. 5 Мојс 4,46 5 Мојс 34,6

Практична примена на Божјите закони

4 И така, Израиле, послушај ги наредбите и законите, на кои јас ве учам (денес) да ги исполнувате, за да бидете живи (и да се множите) и да отидете и да ја наследите онаа земја, која Господ, Бог на вашите предци, ви ја дава (во наследство); 5 Мојс 6,4 3 Мојс 18,5 ^2 не додавајте ни збор повеќе на она што ви го заповедам, ниту да одземате од него; исполнувајте ги заповедите на Господ, вашиот Бог, кои јас ви ги предавам (денес); 5 Мојс 5,22 5 Мојс 13,1 Проп 3,14 Откр 22,18-19 ^3 очите ваши видоа (сѐ), што Господ, Бог наш, направи со Ваал-Фегор; зашто Господ, Бог наш, го истреби од средината твоја секој, што го следеше ВаалФегор; 4 Мојс 25,1-9 ^4 а вие, кои сте Му приврзани на Господ, вашиот Бог, сите сте живи до ден – денес. ^5 Ете, ви ги изнесов наредбите и законите, што ми ги предаде Господ, Бог мој, за да постапувате така во земјата, во која влегувате, за да ја завладеете. ^6 И така, пазете ги и исполнувајте ги, зашто во тоа е вашата мудрост и вашиот разум пред очите на сите народи, кои, откако ќе чујат за сите тие наредби, ќе речат: овој голем народ е мудар и разумен народ. Јов 28,28 ^7 Зашто има ли некој голем народ, кому неговиот бог му се приближил толку, како што е близок кон нас Господ, нашиот Бог, кога и да Го повикаме? Рим 3,1-2 5 Мојс 4,32-34 ^8 И има ли некој голем народ со такви праведни наредби и закони, како целиот овој закон, што ви го предавам денес?

Откровението на планината Хорев

^9 Само пази се и грижливо чувај ја душата своја, за да не ги заборавиш делата, што ги видоа твоите очи, и тие да не излегуваат од срцето твое, во сите денови на твојот живот, и да продолжат така и синовите твои, и синовите на твоите синови. 5 Мојс 29,3 ^10 Во оној ден, кога стоевте пред Господ, вашиот Бог, кај Хорев (во денот на собранието), и кога ми рече Господ:„Собери го при Мене народот, за да му ги кажам Моите зборови, од кои ќе научат да се плашат од Мене во сите денови на својот земен живот и да ги научат синовите свои.” 5 Мојс 29,9-12 2 Мојс 19,16-20 Дела 7,38 ^11 Вие се доближивте и застанавте во подножјето на планината, а планината гореше во оган до самото небо; и имаше темнина, облаци и мрак. ^12 И Господ ви говореше на планината од средината на огнот; гласот на зборовите Негови го чувте, но образ не видовте, туку чувте само глас. 5 Мојс 5,22 2 Мојс 19,16 2 Мојс 20,21 Јн 5,37 Дела 9,7 Евр 12,18-19 ^13 И Тој ви го објави Својот завет, и ви заповеда да ги исполнувате Десетте заповеди и ги напиша на две камени плочи. 5 Мојс 9,9-17 5 Мојс 10,1-4 2 Мојс 24,12 ^14 Тогаш Господ ми заповеда да ве научам на наредбите и законите, за да ги исполнувате во земјата во која влегувате, да ја завладеете.

Предупредување против идолите

^15 Бидете цврсто убедени во душите свои дека не видовте никаков лик во оној ден, кога Господ ви говореше, на планината Хорев од средината на огнот. ^16 За да не се огрешите, правејќи си вајан лик, образ на идол во вид на маж или жена, 5 Мојс 5,8 2 Мојс 20,4-5 ^17 лик на некое животно што е на земјата, лик на некоја перната птица, која лета под небото, Рим 1,23 ^18 лик на каква било гадинка што ползи по земјата, лик на секаков вид риба, која е во водата под површината на земјата; ^19 и да не се соблазниш ти, кога ќе погледнеш кон небото и ќе го видиш сонцето, месечината и ѕвездите и сето воинство небеско, та да им се поклониш и да им послужиш, зашто Господ, твојот Бог, ги определил за сите народи под небото. 5 Мојс 17,3 4 Цар 17,7-18 ^20 А вас, пак, Господ Бог ве зеде и ве изведе од железната печка, од Египет, та да бидете народ Негов, како што сте тоа денес. 5 Мојс 7,6 ^21 И се разгневи Господ Бог на мене поради вас и се заколна дека нема да го минам Јордан и нема да влезам во онаа убава земја, што Господ, твојот Бог, ти ја дава во наследство. 5 Мојс 1,37 4 Мојс 20,12-13 ^22 Јас ќе умрам во оваа земја, и нема да го минам Јордан, додека вие ќе минете и ќе ја заземете таа убава земја. 5 Мојс 34,1-5 ^23 Гледајте, да не го заборавите заветот на Господ, вашиот Бог, што Тој го склучи со вас, и да не си правите никакви идоли – образи на што и да било, како што ти заповеда Господ, твојот Бог; ^24 бидејќи Господ твојот Бог, е оган, што гори, Бог ревнител. 2 Мојс 20,5 Евр 12,29 ^25 Ако, пак, ти се родат синови и внуци, и, откако ќе поживеете долго на земјата, ќе почнете да вршите беззаконија и направите каков-годе резан лик, со тоа ќе направите зло пред очите на Господ, вашиот Бог, и така ќе Го разгневите. ^26 Денес, еве, ги повикувам за сведоци небото и земјата дека наскоро ќе ја изгубите оваа земја, во која одите да ја наследите од онаа страна на Јордан; нема да останете во неа долго, ами ќе загинете. 5 Мојс 28,15-68 5 Мојс 30,19 5 Мојс 32,1 ^27 И ќе ве распрсне Господ по сите народи, и ќе станете малубројни меѓу народите, кај кои ќе ве одведе Господ; ^28 и таму ќе им служите на нивните богови, што рака човечка ги направила од дрво и од камен, кои не гледаат и не слушаат, не јадат, и не мирисаат. Ис 44,9-20 Пс 114,4-8 Дела 17,29 ^29 Но таму кога ќе Го побарате Господа, вашиот Бог, ќе Го најдете, ако Го побарате од сѐ срце и со целата своја душа (во вашата жалост). Дела 17,27 ^30 Кога ќе западнеш во тага, и кога сето тоа со време ќе те снајде, ти ќе Му се обратиш на Господ, твојот Бог, и ќе го чуеш Неговиот глас. ^31 Господ, твојот Бог, е Бог милосрден; Тој нема да те остави, нема да те погуби и нема да го заборави заветот со твоите предци, кој со заклетва им го потврдил. 5 Мојс 30,3 2 Мојс 33,19 2 Мојс 34,6

Предноста на Израил

^32 Зашто, запрашај се за поранешните времиња, што беа пред тебе, од оној ден, кога Бог го создаде човекот на земјата, и од едниот крај на небото до другиот; имало ли нешто такво како ова големо дело, или се чуло ли за слично на него? ^33 Го чул ли некој народ некогаш гласот на живиот Бог, Кој говори од оган, како што ти чу, и остана жив? 5 Мојс 5,24-26 ^34 Зар се обидел некој бог да си земе народ од друг народ преку порази, знаменија и чуда, преку војна, и со силна испружена рака, со големи ужаси, како што направи за вас Господ, вашиот Бог, во Египет пред твоите очи? 5 Мојс 7,19 5 Мојс 26,8 2 Мојс 7-12 Дела 13,17 ^35 Тебе ти е дадено да го видиш тоа, за да разбереш дека само Господ, твојот Бог е Бог и дека нема друг освен Него. 5 Мојс 6,4 Мк 12,32 ^36 Тој ти дозволи од небото да го чуеш гласот Негов, за да те научи, а на земјата ти го покажа Својот голем оган, и ти ги слушаше зборовите Негови од огнот; 5 Мојс 8,5 ^37 бидејќи Тој ги засака твоите предци и ве избра вас, потомците нивни по нив, и те изведе Сам со големата сила Своја од Египет, 5 Мојс 7,8-13 ^38 за да ги порази од пред тебе народите што беа поголеми и посилни од тебе, па да те воведе и да ти ја даде земјата нивна во наследство, која сега ја имаш. ^39 И така, знај сега и вразуми се дека Господ, твојот Бог, е Бог на небото горе и на земјата долу, и нема друг освен Него; 5 Мојс 6,4 ^40 и пази ги наредбите Негови и заповедите Негови, кои денес ти ги давам, за да биде добро за тебе и за твоите потомци по тебе и да останеш долго во таа земја, која Господ, твојот Бог, ти ја дава засекогаш.

Три азилни градови во Трансјорданија

^41 Тогаш Мојсеј оддели три града од онаа страна на Јордан, откај изгревот на сонцето, 5 Мојс 19,1-13 4 Мојс 35,9-28 Ис.Н. 20,1-9 ^42 за да избега таму убиец, кој не сакајќи ќе убие свој ближен, а да не му бил непријател ни вчера, ниту завчера, и, откако ќе избега во еден од тие градови, да остане жив. 2 Мојс 21,13 ^43 Тоа беа Бецер во пустината, во рамнината населена од племето Рувимово, и Рамот во Галаад, наследство Гадово, и Голан во Башан, земја на племето Манасиево.

ВТОР ГОВОР НА МОЈСЕЈ

^44 Ова е законот што Мојсеј им го предложи на синовите израилски; ^45 ова се заповедите, наредбите и законите, кои Мојсеј им ги кажа на синовите на Израил (во пустината) откако беа излегле од Египет, 5 Мојс 1,1-5 ^46 од онаа страна на Јордан, во долината спроти Бет-Пеор, во земјата на Аморејскиот цар Сион, кој живееше во Есевон, и кого Мојсеј го разби со синовите на Израил, откако беа излезени од Египет. 5 Мојс 2,26 ^47 И ја освоија земјата негова и земјата на башанскиот цар Ог, обајцата цареви на земјата аморејска, која е од онаа страна на Јордан, откај изгревот на сонцето: ^48 од Ароер, кој е на брегот од потокот Арнон, до планината Сион, т.е, до Ермон; ^49 и целата рамнина од онаа страна на Јордан кон исток, до Мртвото Море, во подножјето на планината Фазга. 5 Мојс 3,17.27

Десетте Божји заповеди

5 Тогаш Мојсеј го свика сиот израилски народ и му рече: „Слушај ги, израилски народе, наредбите и законите што ти ги кажувам денес во ушите твои, научи ги и труди се да ги исполнуваш. 5 Мојс 6,4 ^2 Господ, нашиот Бог, склучи со нас завет на Хорев. ^3 Тој завет Господ не го склучи со нашите татковци, туку со нас, кои сме сега тука сите живи. ^4 Лице в лице ви говореше Господ вам на планината од огнот: 1 Мојс 32,30 2 Мојс 33,11 ^5 јас, пак, стоев меѓу Господ и меѓу вас во тоа време, за да ви ги пренесувам зборовите Господови, бидејќи вие се плашевте од огнот и не излеговте на планината. Тој тогаш рече: 5 Мојс 5,23-30 ^6 ‚Јас сум Господ, твојот Бог, Кој те изведов од египетската земја, од домот на ропството; ^7 да немаш други богови освен Мене! ^8 Не прави идоли и никакви ликови на она, што е на небото горе, и што е на земјата долу, и што е во водите под земјата, ^9 не им се поклонувај и не им служи; зашто Јас сум Господ, Бог твој, Бог ревнител, кој, за гревот на татковците што Ме мразат ги казнувам децата, до третото и четвртото колено, ^10 и Кој покажува милост до илјадници поколенија кон оние, кои Ме сакаат и ги пазат заповедите Мои. 5 Мојс 6,5 ^11 Не изговарај го напразно името на Господ, твојот Бог; зашто Господ, твојот Бог, нема да го остави неказнет оној, кој го употребува Неговото име напразно! ^12 Пази го саботниот ден, за да ти биде свет, како што ти заповедал Господ, твојот Бог; Мк 2,27 ^13 шест дена работи и врши ги сите работи, ^14 а седмиот ден е сабота на Господ, твојот Бог: не врши во него никаква работа, ни ти, ни синот твој, ни ќерката твоја, ни робот твој, ни робинката твоја, ни волот твој, ни магарето твое, ниту друг твој добиток, ниту дојденецот што е кај тебе, за да си почине робот твој и робинката твоја, како и ти. ^15 И запомни дека ти беше роб во египетската земја, но Господ, твојот Бог, те изведе оттаму со силна и долга рака; затоа и ти заповеда Господ, твојот Бог, да го почитуваш саботниот ден (и да ти биде свет). 5 Мојс 6,21 5 Мојс 15,15 3 Мојс 19,34 ^16 Почитувај ги и твојот татко и твојата мајка, како што ти заповеда Господ, твојот Бог, за да живееш долго и да ти биде добро во онаа земја, што ти ја дава Господ, твојот Бог. Мт 19,18-19 Рим 13,9 Јк 2,11 Мт 15,4 Ефес 6,2 ^17 Не убивај! Мт 5,21 ^18 Не врши прељуба! Мт 5,27 ^19 Не кради! ^20 Не сведочи лажно против ближниот свој! ^21 Не ја пожелувај жената на ближниот свој и не го пожелувај домот на ближниот свој, ниту нивата негова, ниту робот негов, ниту робинката негова, ниту волот негов, ниту магарето негово, ниту нешто друго, кое му припаѓа на ближниот твој!’ Рим 7,7 ^22 Тие зборови ги изрече Господ громогласно кон целото ваше собрание на планината од огнот, облакот и мракот, и повеќе не говореше, и ги напиша на две камени плочи и ми ги предаде. 5 Мојс 4,11-13

Мојсеј – гласник Божји

^23 И кога го чувте гласот од мракот, и планината гореше во оган, вие се приближивте до мене, сите началници на вашите племиња и старешините ваши, ^24 говорејќи: ‚Ете, ни ја покажа Господ, нашиот Бог, славата Своја и величината Своја, и го чувме гласот Негов од огнот; денес видовме дека Господ му говореше на човек, и тој остана жив. 2 Мојс 19,16 ^25 А зошто сега да умреме? Бидејќи тој голем оган ќе не изгори; ако пак го чуеме гласот на Господ, нашиот Бог, ќе умреме; 5 Мојс 18,16 2 Мојс 33,20 ^26 кое е тоа човечко суштество што го чуло, како ние, гласот на живиот Бог, Кој говореше од огнот, а да останало живо? ^27 Пристапи ти и слушни сѐ, што ќе ти каже Господ, нашиот Бог, и раскажи ни сѐ, што ќе ти говори Господ, нашиот Бог, а ние ќе послушаме и така ќе правиме.’ 2 Мојс 24,3 ^28 И Господ ги чу вашите зборови, како разговаравте со мене, и ми рече Господ: ‚Ги чув зборовите на твојот народ, кој ти говореше; сѐ што рекоа, е добро. ^29 О, да имаа тие такво срце, та да се плашеа од Мене и да ги слушаа сите заповеди Мои во сите денови, тогаш ќе им беше добро ним и на синовите нивни во веки!’ ^30 Оди и кажи им: ‚Вратете се во домовите ваши!’ ^31 а ти остани тука со Мене, и Јас ќе ти ги кажам сите заповеди, наредби и закони, на кои треба да ги научиш, за да постапуваат така во онаа земја, што им ја давам во наследство.” ^32 Гледајте да постапувате така, како што ви заповеда Господ, вашиот Бог, не скршнувајте ни десно, ни лево; 5 Мојс 17,11.20 ^33 одете по патот, по кој ви заповеда Господ, вашиот Бог, за да бидете живи и да ви биде добро и да поживеете долго време во онаа земја, што ќе ја добиете во наследство. 5 Мојс 4,40

„Сакај Го Господа, твојот Бог”

6 Ова се заповедите, наредбите и законите, на кои заповеда Господ, Бог ваш, да ве научам, како да постапувате во онаа земја, во која одите да ја наследите: ^2 да се плашиш од Господ, твојот Бог, и сите Негови наредби и заповеди Негови, што (денес) ти ги кажувам, да ги пазиш ти и синовите твои и внуците твои во сите денови на животот твој, за да живееш долго. 2 Мојс 15,26 ^3 И така, чуј Израиле, и потруди се да го исполнуваш тоа, за да ти биде добро, и да се намножите многу многу, како што Господ, Бог на татковците ваши, им беше рекол дека тебе ќе ти даде земја, каде што тече мед и млеко. 5 Мојс 4,1.40 2 Мојс 3,8 ^4 (Тоа се наредбите и законите што им ги заповеда Господ Бог на синовите Израилеви во пустината откако ги изведе од египетската земја.) Послушај, Израиле: Господ, нашиот Бог, е единствен Господ, Мк 12,29.32 1 Кор 8,4 Јк 2,19 ^5 сакај Го Господа, твојот Бог, од сѐ срце, со сета душа твоја и со сите сили твои! 5 Мојс 10,12 Мт 22,37 ^6 Овие зборови, што ти ги заповедам денес, да бидат во твоето срце и во твојата душа; ^7 и пренесувај им ги на децата свои и зборувај за нив, кога седиш дома и кога си на пат, кога си легнуваш и кога стануваш; ^8 и врзи ги на раката своја како знак, и нека ти бидат ознака над очите твои, ^9 и напишете ги врз надвратникот од вашите куќи и на вашите градски порти.

Израил не треба да Го заборави својот Бог

^10 Кога, пак, ќе те воведе Господ, твојот Бог, во онаа земја, за која Тој им се заколна на предците твои – Авраам, Исак и Јаков, да ти ја даде со големи и убави градови, што ти не си ги градел, ^11 и со куќи, полни со секое добро, со кое ти не си ги наполнил, и со кладенци ископани, што ти не си ги копал, со лозја и маслини, кои ти не си ги садел, па ќе јадеш и ќе се наситуваш! 5 Мојс 8,7-14 ^12 Тогаш пази да не ти се измами срцето и да не Го заборавиш Господа, Кој те изведе од египетската земја, од домот на ропството. ^13 Плаши се од Господ, твојот Бог, и само Нему служи Му, (и кон Него биди приврзан) и во Негово име колни се! Мт 4,10 ^14 Не одете по други богови – богови на оние народи, што ќе бидат околу вас; ^15 зашто Господ, твојот Бог, Кој е помеѓу вас, е Бог ревнител; за да не се разгори гневот на Господ, твојот Бог, против тебе, и да не те истреби Тој од лицето на земјата. 5 Мојс 5,9 2 Мојс 34,14 ^16 Не искушувајте Го Господа, вашиот Бог, како што Го искушувавте во Маса. 2 Мојс 17,1-7 Мт 4,7 ^17 Пазете ги цврсто заповедите на Господ, вашиот Бог, и законите Негови и наредбите, што Тој ти ги заповеда; ^18 и вршете го она што е право и добро пред очите на Господ, (твојот Бог,) за да ти биде добро и да влезеш и да ја освоиш добрата земја, која Господ со клетва им ја вети на предците ваши, 5 Мојс 12,28 5 Мојс 30,15 ^19 и да ги изгони сите твои непријатели од пред тебе, како што велеше Господ. ^20 Ако еден ден синот твој те запраша, велејќи: „Што значат тие заповеди, наредби и закони, што ви ги заповедал Господ, вашиот Бог?” 2 Мојс 12,26 2 Мојс 13,14 ^21 Кажи му тогаш на синот твој: „Ние бевме робови на фараонот во Египет, но Господ нѐ изведе од Египет со незапирлива сила, 5 Мојс 5,15 ^22 и покажа Господ знаменија и големи чуда, и поразии против Египет – против фараонот и против целиот негов дом, 5 Мојс 4,34 ^23 и нас нѐ изведе оттаму, за да нѐ воведе во оваа земја, за која им се заколнал на нашите предци дека ќе ни ја даде. ^24 И ни заповеда Господ да ги исполнуваме сите тие наредби, да се плашиме од Господ, нашиот Бог, за да ни биде добро во сите денови, и да останеме живи, како што сме денес. ^25 И во тоа ќе биде нашата праведност, ако се трудиме да ги извршуваме сите тие заповеди на законот пред Господ, нашиот Бог, како што ни заповеда Тој.”

Израил – народ посветен на Господ

7 Кога Господ, твојот Бог, ќе те воведе во земјата, во која ти одиш, за да ја освоиш, и ќе ги изгони од пред тебе многубројните народи: Хитијците, Гергесејците, Аморејците, Хананците, Перизијците, Евејците и Јевусијците, – седум народи, кои се побројни и посилни од вас. Дела 13,19 ^2 И кога ќе ти ги предаде Господ, твојот Бог, во рацете твои, и ти ќе ги разбиеш, – тогаш предај ги на проклетство: не прави со нив сојуз и немој да ги поштедуваш; 5 Мојс 2,34 Мт 5,43 ^3 и не се ородувај со нив: ќерката своја не ја давај на синот негов, и ќерката негова не земај ја за синот твој, ^4 зашто тие ќе ги одвратат синовите твои од Мене, за да им служат на други богови; тогаш ќе се разгори врз вас гневот на Господ и Тој ќе ве истреби. 5 Мојс 4,25-27 ^5 Но постапете со нив вака: жртвениците нивни разрушете им ги, столбовите нивни разбијте ги, Ашерите нивни исечете ги и резаните ликови (на нивните богови) со оган изгорете ги; 5 Мојс 12,3 2 Мојс 34,13 ^6 зашто ти си свет народ на Господ, твојот Бог; тебе те избра Господ, твојот Бог, за да бидеш негов сопствен народ меѓу сите народи, што се на земјата. 5 Мојс 14,2-21 2 Мојс 19,5-6 Тит 2,14

Верноста на Господ кон Својот завет

^7 Не затоа, што сте побројни од сите народи, ве прими Господ и ве избра, – бидејќи вие сте помалубројни од сите народи, – ^8 туку затоа што Господ ве засака и за да ја одржи клетвата, со која Тој се беше заколнал на предците ваши; и ве изведе Господ со силна рака (и цврста мишка) ве ослободи од домот на ропството, од раката на фараонот, египетскиот цар. 5 Мојс 4,37 5 Мојс 9,5 ^9 И така, знај дека Господ, твојот Бог, е Бог верен, Кој го пази Својот завет и има милост кон оние што Го сакаат и ги извршуваат заповедите Негови до илјада поколенија; 5 Мојс 5,10 ^10 а оние, кои Го мразат, ги казнува и ги погубува; Тој не заборава да го казни токму оној, кој Го мрази. 5 Мојс 24,16 ^11 И така, пази ги овие заповеди, наредби и закони, кои денес ти ги кажувам и да ги исполнуваш. ^12 И ако ги слушате сите овие закони и ги пазите и исполнувате, Господ, твојот Бог, ќе го пази заветот и милоста кон тебе, како што им се заколна Тој на вашите предци; ^13 ќе те засака, ќе те благослови, ќе те намножи и ќе го благослови плодот на твојата утроба, и плодот на твојата земја: пченицата твоја, и виното твое, и маслото твое, и стелните крави твои, и објагнетите овци твои, во онаа земја, за која Тој им се заколна на татковците твои дека ќе ти ја даде; 5 Мојс 28,4 ^14 благословен ќе бидеш повеќе од сите народи: нема да има ни бесплоден, ни бесплодна, како меѓу вас, така и меѓу добитокот твој; ^15 и ќе ја отстрани од тебе Господ, секоја немоќ, и никакви лути египетски болести (што си ги видел и) што ги знаеш, нема да испрати врз тебе, туку ќе ги испрати на сите што те мразат; 5 Мојс 4,34 ^16 и ќе ги уништиш сите народи, што Господ, твојот Бог, ти ги дава: и да не бидат поштедени пред окото твое; и не служи им на боговите нивни, бидејќи тоа е јамка за тебе. 5 Мојс 13,9 5 Мојс 19,13-21 2 Мојс 23,24-33

Господ – заштитник на Својот народ

^17 Ако кажеш во своето срце: ‚овие народи се побројни од мене, како можам да ги поразам?’ ^18 Не плаши се од нив; спомни си, што направи Господ, твојот Бог, со фараонот и со целиот Египет. ^19 Сети се за оние големи искушенија што ги видоа очите твои, на оние знаменија, и на големите чуда и на незапирливата сила, со која те изведе Господ, твојот Бог; тоа истото ќе го направи Господ, твојот Бог, и со сите народи, од кои се плашиш; 5 Мојс 4,34 ^20 И стршели ќе испрати Господ, твојот Бог врз нив, додека не загинат оние што останале и оние што се сокриле пред тебе; 2 Мојс 23,28-30 ^21 не плаши се од нив, бидејќи Господ, твојот Бог, е со тебе; Бог голем и силен. ^22 И Господ, твојот Бог, ќе ги прогонува од пред тебе тие народи малку по малку; ти не можеш брзо да ги истребиш, за да не (стане земјата пуста и да) се намножат против тебе дивите ѕверови; 2 Мојс 23,29 Суд 2,20-23 ^23 но ќе ти ги предава Господ, твојот Бог, во рацете твои, и ќе ги уплаши и тие ќе загинат; ^24 и ќе ги предаде во твоите раце царевите нивни, и ти ќе го истребиш името нивно од под небото: никој нема да издржи пред тебе додека не ги истребиш. ^25 Ликовите на боговите нивни со оган изгорете ги; да не ти се присака да го земеш среброто или златото, што е на нив, за да не биде тоа за тебе јамка, бидејќи е тоа одвратност пред Господ, твојот Бог; ^26 и не ја внесувај гнасотијата во домот свој, за да не бидеш осуден на проклетство, како нив; одвраќај се од тоа и гнаси се од него, бидејќи тоа е проклетство. 5 Мојс 27,15 3 Мојс 27,28

Господ го поучува Израил во пустината

8 Сите заповеди, кои денес ви ги кажувам, настојувајте да ги исполнувате, за да бидете живи и да се намножите, и да влезете и да ја наследите(добрата) земја, која Господ Бог со заклетва им ја вети на вашите предци. ^2 И помни го целиот пат, по кој те водеше Господ, твојот Бог, по пустината еве веќе четириесет години, за да те искуша и да дознае што е во срцето твое, дали ги почитуваш заповедите Негови, или, пак, не. 5 Мојс 13,4 ^3 Тој те смируваше, те мачеше со глад и те хранеше со мана, што ти не ја знаеше, а не ја знаеја ни твоите предци, за да ти покаже дека човекот не живее само од леб, туку од секој збор што излегува од устата Господова; 2 Мојс 16,14-35 Мт 4,4 ^4 облеката твоја не изветве на тебе, и ногата твоја не отече, еве веќе четириесет години. ^5 И знај во срцето свое дека Господ, твојот Бог, те поучува како што таткото го поучува синот свој. 5 Мојс 4,36 Изреки 3,11-12 Евр 12,5-8 ^6 Затоа почитувај ги заповедите на Господ, твојот Бог, оди по патиштата Негови и плаши се од Него.

Искушенијата во ветената земја

^7 Зашто Господ, твојот Бог, те води во добра земја; во земја каде што има извори и езера, а од планините и долините, течат потоци; 5 Мојс 11,10-12 ^8 во земја каде што има пченица, јачмен, лозја, смокви и калинки; во земја, каде што има маслиново масло и мед; 4 Мојс 20,5 ^9 во земја, каде што ќе го јадеш лебот свој без недостаток и од ништо нема да имаш потреба, – во земја, каде што камењата се железо, а од планините ќе копаш бакар. ^10 И кога ќе јадеш и ќе се наситуваш, благословувај Го Господа, твојот Бог, за добрата земја, што ти ја даде. ^11 Гледај да не Го заборавиш Господа, твојот Бог, не почитувајќи ги заповедите Негови, законите Негови и наредбите Негови, кои денес ти ги кажувам. 5 Мојс 4,23 5 Мојс 6,12 ^12 Кога ќе јадеш и ќе бидеш сит, и ќе изградиш убави куќи и ќе се вселиш во нив, ^13 кога ќе ти се намножи крупниот и ситниот добиток, и кога се збогатиш со многу сребро и злато, и од сѐ ќе имаш во изобилие, ^14 гледај, да не се возгордее срцето твое, та да заборавиш на Господ, твојот Бог, Кој те изведе од египетската земја, од домот на ропството; 5 Мојс 7,9 ^15 Кој те преведе преку големата и страшна пустина, каде што има отровни змии и скорпии, и суви места, во кои нема вода; Кој ти извади вода од гранитна карпа; 2 Мојс 17,1-7 4 Мојс 20,1-13 4 Мојс 21,6-9 ^16 те хранеше во пустината со мана, која (ти не ја знаеше и) татковците твои не ја знаеја, за да те смири и да те искуша, па да ти направи потоа добро, 5 Мојс 8,2-3 ^17 и за да не кажеш во срцето свое:„Мојата сила и цврстината на мојата рака го здобија ова богатство.” Ис 10,13-14 ^18 Но да Го помниш Господа, твојот Бог, зашто Тој ти даде сила за да се здобиеш со богатство, за да го исполни, како денес, Својот завет, кој со заклетва го беше потврдил на твоите предци. Пс 126,1-2 Јн 15,5 1 Кор 1,26-31 Ефес 2,8-9 ^19 Ако пак Го заборавиш Господа, твојот Бог, и тргнеш по други богови, служејќи им и поклонувајќи им се, ви сведочам денес (со небото и со земјата) дека ќе изгинете; ^20 онака како народите, кои Господ Бог ги уништи пред вас: така ќе загинете и вие, затоа што не го послушавте гласот на Господ, вашиот Бог.

Победата и спасението се од Бога, а не од човекот

9 Чуј, Израиле: ти денес ќе го минеш Јордан да завладееш народи, поголеми и посилни од вас, градови големи, со тврдини до небеса, 5 Мојс 1,28 ^2 луѓе големи, и многубројни, и високи, Анаковите потомци, за кои знаеш и си слушал: „Кој може да им се противстави на Анаковите потомци?” 4 Мојс 13,34 ^3 Но сега знај дека Господ, твојот Бог, ќе оди пред тебе како оган, кој гори: Тој ќе ги истреби и ќе ги кутне пред тебе и ти наскоро ќе ги изгониш и ќе ги истребиш, како што ти рече Господ. 5 Мојс 4,24 2 Мојс 32,9 Евр 12,29 ^4 Кога ќе ги изгони Господ, твојот Бог, пред тебе, немој да речеш во срцето свое: „Заради мојата праведност ме доведе Господ да ја наследам таа(добра) земја. Затоа што поради беззаконијата на овие народи Господ ги прогонува од пред тебе.” ^5 Не заради праведноста твоја и не заради правината на срцето твое ти одиш да ја наследиш земјата нивна, туку поради бесчестието на тие народи Господ, твојот Бог, ги изгони од пред тебе, и за да го одржи заветот, со кој им се заколна Господ на предците твои: Авраам, Исак и Јаков; 5 Мојс 7,7 ^6 затоа знај сега дека не заради праведноста твоја Господ, твојот Бог, ти дава да ја наследиш таа добра земја, – бидејќи си тврдоглав народ. Дела 15,14 Рим 11,32 Тит 3,5

Златното теле: грешката на народот

^7 Запомни и не заборавај, колку Го разгневивте Господа, вашиот Бог, во пустината: од оној ден, кога излеговте од египетската земја, па сѐ додека пристигнавте на ова место, вие не Му се покоривте на Господ. ^8 и кај Хорев вие Го раздразнивте Господа, и се разгневи Господ на вас, така што сакаше да ве истреби. ^9 Кога јас се искачив на планината, за да ги примам камените плочи, плочите на заветот, што Господ го беше склучил со вас; тогаш останав на планината четириесет дена и четириесет ноќи, леб не јадев и вода не пиев; 5 Мојс 4,13 Мт 4,2 ^10 и ми ги даде Господ двете камени плочи, напишани со Божји прст, а на нив беа сите зборови, што ви ги изрече Господ на планината среде огнот во денот на собранието. ^11 Откако изминаа четириесет дена и четириесет ноќи, Господ ми ги даде двете камени плочи, плочите на заветот, ^12 и ми рече Господ: „Стани, оди си поскоро оттука, зашто твојот народ, што го изведе од Египет, се разврати; многу брзо тие отстапија од патот, што им го заповедав; тие си направија леан идол.” ^13 И ми рече Господ: „Го гледам тој народ, ете, тоа е тврдоглав народ; ^14 остави Ме да ги уништам и да го избришам името нивно од под небото, а од тебе ќе направам народ (поголем), посилен и помногуброен од нив.” 5 Мојс 25,19 4 Цар 14,27 Пс 68,28 ^15 Јас се свртев и слегов од планината, а планината гореше во оган; двете плочи на заветот беа во обете мои раце; 5 Мојс 5,23 ^16 и видов дека вие бевте згрешиле против Господ, вашиот Бог, бевте си направиле излеано теле, и наскоро бевте отстапиле од патот, што ви го беше заповедал Господ да го држите; ^17 тогаш ги зедов двете плочи, ги фрлив од рацете свои, па ги скршив пред вас.

Златното теле: застапништвото на Мојсеј

^18 И Му се помолив на Господ пак, како и порано, и пак четириесет дена и четириесет ноќи леб не јадев и вода не пиев, за сите ваши гревови, со кои згрешивте, зашто извршивте зло пред Господ, вашиот Бог, и Го разгневивте; 5 Мојс 9,9 ^19 бидејќи јас се плашев од гневот и јароста, со која Господ се разгневи на вас и сакаше да ве истреби. Но Господ ме послуша и тогаш. Евр 12,21 ^20 А и на Арон силно се разгневи Господ и сакаше да го погуби; но јас тогаш се молев и за Арон. ^21 А гревот ваш, што го направивте – телето, го зедов, го изгорев во оган, го скршив, и го уништив, откако го здробив, така што стана ситен прав, и јас го фрлив тој прав во потокот што течеше од планината. ^22 И во Тавера, и во Маса, и во Киврот-Таава вие Го разгневивте Господа, вашиот Бог. 5 Мојс 6,16 2 Мојс 17,7 4 Мојс 11,1-3 ^23 И кога Господ ве прати од КадисБарнеа, со зборовите: „Одете и освоете ја земјата, што ви ја давам,” – вие ѝ се противставивте на заповедта на Господ, вашиот Бог, и не Му поверувавте и не го послушавте гласот Негов. ^24 Вие Му бевте непокорни на Господ уште од оној ден, кога ве запознав. Ез 23 Пс 77,8 Дела 7,51 ^25 И Му се молев на Господ, Го молев четириесет дена и четириесет ноќи, бидејќи Господ сакаше да ве истреби; ^26 Му се молев на Господ и реков:„Господи, Господи, (Царе на боговите), не погубувај го Својот народ и Своето наследство, што го избави со големата Твоја сила, што го изведе од Египет со силна рака; ^27 спомни Си за Твоите слуги Авраам, Исак и Јаков; не гледај на жестокоста на овој народ, ниту на нечесноста негова, ниту пак на гревовите негови, Рим 2,5 ^28 за да речат жителите на оваа земја, од каде што нѐ изведе: – Господ не можеше да ги воведе во земјата, што им ја беше ветил, и од омраза спрема нив ги изведе, за да ги истреби во пустината, – 5 Мојс 32,27 4 Мојс 14,16 Пс 114,2 ^29 а тоа е Твој народ и Твое наследство, што Ти го изведе (од египетската земја) со Својата незапирлива сила.”

Златното теле: прошката Божја

10 Тогаш Господ ми рече: „Исечи две камени плочи, слични на поранешните, и искачи се кај Мене на планината, и направи дрвен ковчег. 5 Мојс 4,13 ^2 А Јас ќе ги напишам на плочите оние зборови што беа напишани на поранешните плочи, а кои ти ги скрши; и положи ги во ковчегот.” 5 Мојс 31,26 ^3 И направив ковчег од дрвото шитим [30] , па исеков две камени плочи, како поранешните, и отидов на планината со двете плочи во раце. 2 Мојс 25,10 ^4 И ги напиша Тој на плочите, како што беше напишано порано; оние десет заповеди, што ви ги кажа Господ на планината среде огнот во денот на собранието, и ми ги предаде Господ. ^5 Јас се свртев и слегов од планината и ги положив плочите во ковчегот, што го бев направил, за да бидат тие таму, како што ми заповеда Господ. ^6 Потоа заминаа синовите израилски од изворот на синовите Јаканови кон Мосера; и таму умре Арон и беше погребан, а на местото негово свештеник стана синот негов Елеазар. 4 Мојс 33,30-38 ^7 Оттаму отидоа во Гудгода, а од Гудгода во Јатевата, во земјата со водни потоци. ^8 Тогаш Господ го оддели Левиевото племе, за да го носи ковчегот на заветот Господов, за да стои пред Господ и да Му служи (и да се моли), и да го велича името Негово, како што е тоа и до ден денес; 5 Мојс 31,9.25 ^9 поради тоа левитите немаат дел и наследство со браќата свои: Самиот Господ е нивни дел, како што им беше говорел Господ, твојот Бог. ^10 И престојував на планината, како и порано, четириесет дена и четириесет ноќи; Господ ме послуша и овој пат, и не посака Господ да ве погуби; ^11 и Господ ми рече: „Стани, тргни на пат пред овој народ; нека отидат и нека ја населат земјата, за која им се заколнав на предците нивни дека ќе им ја дадам.”

Заповедта за љубов и послушност

^12 И сега, Израиле, што бара од тебе Господ, твојот Бог? Само да се плашиш од Господ, твојот Бог, да одиш по сите Негови патишта, да Го сакаш, и да Му служиш на Господ, твојот Бог, од сѐ срце и со сета душа; 5 Мојс 6,5 ^13 да ги пазиш заповедите на Господ, твојот Бог, и наредбите Негови, кои денес ти ги заповедам, за да ти биде добро. 5 Мојс 4,40 ^14 Ете, небото и небото над небесата, земјата и сѐ што е на неа, е на Господ, твојот Бог; Пс 23,1-2 ^15 но само предците ваши ги прими Господ и ги засака, и ве избра вас, нивното семе по нив, од сите народи, како што гледаш денес. 5 Мојс 4,37 ^16 И така, отстранете ја нечистотијата на вашето срце, и немојте да бидете во иднина тврдоглави; 5 Мојс 30,6 ^17 зашто Господ, вашиот Бог, е Бог на боговите и Господар на господарите, Бог голем, силен и страшен, Кој не гледа на лице и не зема дарови, 2 Лет 19,7 Дела 19,16 Рим 2,11 Гал 2,6 1 Тим 6,15 Откр 17,14 Откр 19,16 ^18 Кој право суди, на сирак и на вдовица, го сака придојдениот и му дава леб и облека. ^19 Сакајте го и вие придојдениот, бидејќи и вие самите бевте придојдени во египетската земја. 5 Мојс 23,8 2 Мојс 12,43 2 Мојс 22,20 ^20 Плаши се од Господ, твојот Бог, и само Нему служи Му, кон Него приврзи се и во Негово име колни се; Мт 4,10 1 Кор 6,17 ^21 Тој е твојата пофалба, Тој е твојот Бог, Кој поради тебе ги направи оние големи и славни дела, што ги видоа очите твои; Лк 1,49 ^22 твоите предци дојдоа во Египет седумдесет души, а сега Господ, твојот Бог, те направи многуброен како ѕвездите небески. 5 Мојс 1,10

Потсетување на тоа што Бог направил за Израил

11 И така, сакај Го Господа, твојот Бог, и внимавај – она што го заповедал да го пазиш, и наредбите Негови, и законите Негови, и заповедите Негови во сите денови. ^2 Па потчинете се сега, – бидејќи јас не зборувам со синовите ваши, кои не ги знаат и не ги виделе казните од Господ, вашиот Бог, – Неговото величие – Неговата незапирлива сила; 5 Мојс 4,34-36 ^3 чудата Негови и делата Негови, што ги направи среде Египет со фараонот, царот египетски, и со целата негова земја, 2 Мојс 7-11 ^4 и она што го направи Тој со египетската војска, со коњите и колите, што ги потопи Тој во водите на Црвеното Море, кога тие ве гонеа, – и Господ Бог ги уништи засекогаш, ^5 и што направи Тој за вас во пустината, додека не дојдовте на ова место, ^6 и што направи Тој со Датан и Авирон, синовите на Елијав, син Рувимов, кога земјата ја отвори устата и пред целиот Израил ги голтна нив и домовите нивни, и куќите нивни и целиот имот, што го имаа; 4 Мојс 16 ^7 зашто вашите очи ги видоа сите тие големи дела на Господ, што Тој ги направи. ^8 И така, пазете ги сите Негови заповеди, кои ви ги кажувам денес, за да бидете храбри, па да отидете и да ја наследите земјата, сите кои преминувате (преку Јордан), за да ја освоите; ^9 и да живеете долго време во онаа земја, за која Господ им се заколна на предците ваши дека ќе им ја даде ним, и на поколенијата нивни, земјата, во која тече мед и млеко. 5 Мојс 4,40

Земјата за која Господ се грижи

^10 Зашто земјата, во која одиш да ја освоиш, не е како египетската земја, од која излеговте, каде што ти, откако ќе го посееше семето свое, ја напојуваше со нозете свои, како зеленчукова градина. ^11 Земјата, пак, во која одите за да ја освоите е земја со планини и долини, и се напојува со вода од небескиот дожд, ^12 земја, за која Господ, твојот Бог, се грижи: очите на Господ, твојот Бог, непрестајно се врз неа, од почетокот па сѐ до крајот на годината. 5 Мојс 8,7-9 Неем 9,25 ^13 Ако ги слушате заповедите што ви ги кажувам денес, ако Го сакаш Господа, твојот Бог, и Му служиш од сето срце твое и од сета душа твоја, 5 Мојс 6,5 ^14 Тој ќе ѝ даде на земјата твоја дожд навреме, ран и доцен, и ти ќе го собереш житото свое, виното свое и маслото свое; 3 Мојс 26,3-13 Ер 5,24 Јк 5,7 ^15 И ќе му даде трева на полето твое за твојот добиток и ти ќе јадеш и ќе бидеш сит. ^16 Но пазете, да не се соблазни срцето ваше, па да пристапите и да им служите на други богови и да им се поклонувате; 5 Мојс 8,19 ^17 зашто тогаш ќе се разгори гневот на Господ против вас, и Тој ќе го затвори небото и нема да има дожд, и земјата нема да го даде својот плод; и вие брзо ќе исчезнете од добрата земја, која Господ ви ја дава. ^18 И така, ставете ги овие мои зборови во срцето свое и во душата своја, врзете ги на раката своја како знак, и нека бидат тие врзулка меѓу очите ваши; 5 Мојс 6,7-9 ^19 учете ги синовите свои на нив, кажувајте им за нив, кога седиш дома и кога си на пат, кога си легнуваш и кога стануваш; ^20 и напишете ги врз гредите од вратите на куќите ваши и на вашите градски порти, ^21 за да бидат вашите денови и деновите на вашите деца во онаа земја, за која Господ се заколна дека ќе им ја даде на предците ваши, толку колку што небото ќе биде над земјата. ^22 Зашто, ако ги пазите сите тие заповеди, што ви ги кажувам и ги исполнувате, ако Го сакате Господа, вашиот Бог, ако одите по сите Негови патишта и се приврзете кон Него, 5 Мојс 6,5 ^23 тогаш Господ ќе ги изгони сите тие народи од пред вас, и вие ќе владеете со народи, што се поголеми и посилни од вас; ^24 секое место, на кое ќе стапи ногата ваша, ќе биде ваше: вашите предели ќе бидат од пустината и Ливан, и од реката Еуфрат, дури до морето, кое е на запад. Ис.Н. 1,3-5 ^25 Никој нема да ви се противстави вам: Господ, вашиот Бог, ќе испрати страв и трепет пред вас врз секоја земја, на која ќе стапнете, како што ви говореше Тој. 5 Мојс 2,25 ^26 Ете, јас ви давам денес благослов и проклетство; 5 Мојс 28,1-68 5 Мојс 30,15-20 ^27 благослов – ако ги послушате заповедите на Господ, вашиот Бог, што ви ги кажувам денес, ^28 а проклетство – ако не ги послушате заповедите на Господ, вашиот Бог, и се отстраните од патот, што ви го посочувам денес, и тргнете по други богови, што не ги знаете. 5 Мојс 13,7-14 5 Мојс 29,25 ^29 Кога ќе те воведе Господ, твојот Бог, во онаа земја во која одиш за да ја освоиш, тогаш искажи благослов од планината Гаризим, а проклетство од планината Евал. 5 Мојс 27,11-13 ^30 Тие се од онаа страна на Јордан, по патот кон зајдисонце, во земјата на Хананците, кои живеат во рамнината, спроти Гилгал, близу до дабјакот Море. ^31 Зашто вие го поминувате Јордан, за да отидете да ја освоите земјата, која ви ја дава Господ, вашиот Бог; освојте ја и населете се во неа. ^32 И така, настојувајте да ги пазите сите Негови наредби и закони, што ви ги предавам денес.

ЗАКОНИТЕ ГОСПОДОВИ

12 Ова се наредбите и законите, што сте должни грижливо да ги исполнувате во земјата, која Господ, Бог на предците ваши, ви ја дава во наследство, за сите денови, во кои ќе живеете во неа.

Само едно место за богослужба

^2 Разрушете ги сите места, каде што народите, кои ќе ги покорите, им служеле на боговите свои: по високите планини и височини и под секое разгрането дрво; 4 Цар 16,4 Ер 2,20 Ез 6,13 ^3 разурнете ги жртвениците нивни и скршете ги столбовите нивни, изгорете ги со оган Ашерите нивни и здробете ги идолите на боговите нивни; сотрете го и името нивно од тоа место. 5 Мојс 7,5 2 Мојс 34,13 ^4 Да не Му правите такво нешто на Господ, вашиот Бог; 5 Мојс 12,31 ^5 но обраќајте се кон она место, кое Господ, Бог ваш, ќе го избере во пределите на племињата ваши, за пребивалиште на името Негово; и таму одете: Јн 4,20 ^6 таму принесувајте ги своите сепаленици, жртвите ваши и десетините ваши, вознесените дарови на вашите раце, заветите ваши, доброволните приноси ваши, и првородените од крупниот и од ситниот ваш добиток: ^7 и таму јадете пред Господ, вашиот Бог, и веселете се – вие и семејствата ваши за секоја добивка, со која те благословил Господ, твојот Бог. 5 Мојс 26,11 ^8 Таму не треба да правите сѐ онака, како што сега овде го правиме, – секој, како што му се чини дека е добро; Суд 17,6 Суд 21,25 ^9 зашто сега уште не сте влегле во местото на спокојот и во наследството, што Господ, вашиот Бог, ви го дава. ^10 Но кога ќе го преминете Јордан и ќе се населите во земјата, која Господ, вашиот Бог, ви ја дава во наследство, и кога ќе ве успокои од сите непријатели ваши, што ве опкружуваат, и заживеете базбедно, ^11 тогаш, во она место, што ќе го одбере Господ, вашиот Бог, за пребивалиште на името Негово, таму принесувајте сѐ, што ви заповедам денес: сепалениците ваши, жртвите ваши, десетините ваши, и вознесените дарови од рацете ваши, и секој ваш избран дар, што ќе Му го ветите на Господ, вашиот Бог. 5 Мојс 33,8-11 ^12 И веселете се пред Господ, вашиот Бог, вие и синовите ваши, и ќерките ваши, и робовите ваши, и робинките ваши и левитите, кои се во градовите ваши, бидејќи тие немаат дел и наследство со вас. ^13 Гледај да не ги принесуваш сепалениците свои на секое место, што ќе го видиш, ^14 туку само на она место принесувај ги сепалениците свои, кое Господ, ќе го одбере во едно од твоите племиња, и прави сѐ онака како што ти заповедам. ^15 Зашто, кога и да посака душата твоја, можеш да колеш и да јадеш, по благослов од Господ, твојот Бог, месо, што ти го дал Тој, во сите твои живеалишта; нечист и чист може да го јаде тоа како што се јаде срна и елен; ^16 само крв не јадете; истурајте ја на земјата како вода. 5 Мојс 12,23 3 Мојс 3,17 ^17 Не треба да го јадеш во твоето живеалиште десетокот од твоето жито, твоето вино и твоето масло, и првородените од крупниот и ситниот добиток, и од доброволните приноси и од вознесените дарови на рацете ваши, ^18 но јади го пред Господ, твојот Бог, на она место што го одбрал Господ, твојот Бог: ти и синот твој, и ќерката твоја, и робот твој, и робинката твоја, (и придојдениот и левитот), кој е во градовите твои; и развесели се пред Господ, твојот Бог, за секоја твоја придобивка. ^19 Внимавај да не го заборавиш левитот за сето време додека си жив на земјата. ^20 Кога ќе ги рашири Господ, твојот Бог, пределите твои, како што ти беше ветил, и ти ќе кажеш: „Да јадам месо”, зашто душата твоја ќе посака да јаде месо, – тогаш јади месо, колку што ти сака душата твоја. ^21 Ако биде далеку од тебе местото, што ќе го избере Господ, твојот Бог, за пребивалиште на името Негово, тогаш коли од крупниот и од ситниот твој добиток, што ти го дал Господ, како што ти заповедав, и јади во градовите твои, колку што ти сака душата; ^22 но јади ги така, како што се јаде срна и елен; нечист, како и чист можат да го јадат тоа. ^23 Само пази добро, да не се јаде крвта, зашто крвта е душа: не јади ја душата заедно со месото; ^24 не јади ја: истурај ја на земјата како вода; ^25 не јади ја! Така ќе ти биде добро тебе и на синовите твои по тебе (засекогаш), зашто го правиш тоа што е (добро и) угодно пред очите на Господ. 5 Мојс 4,40 5 Мојс 6,18 ^26 Само светите дарови твои, какви што ќе ги имаш и заветите твои донесувај ги, и доаѓај на она место, што ќе го одбере Господ (твојот Бог за да се призива таму името Негово). ^27 И принесувај ги сепалениците твои: месо и крв, врз жртвеникот на Господ, твојот Бог; крвта, пак, од твоите жртви треба да биде изливана при жртвеникот на Господ, твојот Бог, а месото јади го. 3 Мојс 1,5 3 Мојс 17,11 ^28 Пази и внимавај да ги извршуваш сите тие наредби, што ти ги заповедам, за да ти биде добро на тебе и на твоите синови по тебе довека, ако правиш добро и угодно пред Господ, твојот Бог.

Против боговите ханански

^29 Кога Господ, твојот Бог, ќе ги истреби од пред тебе народите, кај кои одиш за да ја наследиш нивната земја, и, откако ја примиш во наследство и се населиш во неа, ^30 внимавај да не влезеш во стапица, подражавајќи им на нив, откако ќе бидат истребени пред тебе, и да не ги бараш боговите нивни, велејќи: „Како што служеле тие народи на боговите свои, така ќе правам и јас.” 5 Мојс 7,25 4 Цар 17,25-28 ^31 Да не Му правиш така на Господ, твојот Бог; одвратно Му е тоа на Господ што го прават тие на боговите свои, бидејќи тие и синовите свои, и ќерките свои ги горат на оган за своите богови. 3 Мојс 18,21-30 ^32 Погрижи се да исполнуваш сѐ што ти заповедам денес; не додавај кон тоа и не одземај од него. 5 Мојс 4,2

Против идолопоклонството

13 Ако се појави меѓу вас пророк, или човек што има сновиденија, и ти покаже знамение или чудо, 5 Мојс 17,2-7 Ер 23,11-14 Мт 24,24 Откр 13,14 Откр 16,13-14 ^2 и ако се оствари тоа знамение или чудо, за кое тој ти говорел, па потоа ти рече: „Да одиме да служиме на други богови, кои ти не ги познаваш,” ^3 ти не го слушај гласот на таков пророк, или на таков човек што има сновиденија; бидејќи преку тоа Господ, вашиот Бог, ве искушува, за да дознае, дали Го сакате Господа, вашиот Бог, со сето свое срце и со сета своја душа. 5 Мојс 6,5 1 Кор 11,19 ^4 Господа, вашиот Бог, следете Го, и плашете се од Него; извршувајте ги Неговите заповеди и слушајте го гласот Негов, и Нему служете Му и бидете приврзани кон Него. ^5 А оној пророк, или оној човек што има сновиденија да биде осуден на смрт, поради тоа што те убедувал да се откажеш од Господ, твојот Бог, Кој те изведе од египетската земја и те избави од домот на ропството; зашто сакал да те одврати од патот, по кој Господ, твојот Бог, ти беше заповедал да одиш; така истребете го злото од вашата средина. 5 Мојс 7,19 5 Мојс 17,7 5 Мојс 19,13 1 Кор 5,13 ^6 Ако тајно те наговорува братот твој,(син на твојот татко или) син на твојата мајка, или твојот син, или ќерката твоја, или саканата жена твоја, или пријателот твој, кој е за тебе како душата твоја, па ти рече: „Да одиме и да им служиме на другите богови”, што не ги познаваше ти и твоите предци, ^7 на боговите на оние народи, што се околу тебе, од едниот крај на земјата до другиот, – 5 Мојс 6,14 ^8 не се согласувај со него и не слушај го; и да не ти се смили окото твое над него, не жали го и не сокривај го, 5 Мојс 7,16 ^9 туку убиј го; прво твојата рака нека биде врз него, за да го убие, – а потоа рацете на целиот народ; ^10 убиј го со камења, да умре; бидејќи тој сакал да те отстрани од Господ, твојот Бог, Кој те изведе од египетската земја, од домот на ропството. 5 Мојс 17,5 5 Мојс 21,21 5 Мојс 22,21 ^11 Целиот Израил ќе го чуе тоа и ќе се исплаши, и нема во иднина да прави среде вас такво зло. ^12 Ако чуеш за некој од твоите градови, што Господ, твојот Бог, ти ги дава за да се населиш во нив, ^13 дека во него се појавиле нечесни луѓе од твојата средина, кои ги соблазниле жителите на тој град, велејќи: „Ајде да им служиме на други богови, кои вие не ги познававте”, – ^14 ти испитај и дознај добро: и ако е тоа чиста вистина дека е направена таква одвратност меѓу вас, ^15 погуби ги жителите на тој град со сечилото на мечот, проколни го него и сѐ што е во него; и добитокот негов со меч погуби го, 5 Мојс 2,34 Ис.Н. 6,16 ^16 а сите добра од него собери ги среде плоштадот негов и изгори ги заедно со градот како сепаленица пред Господ, твојот Бог; и да биде тој вечно пуст – никогаш да не се обнови. ^17 И до ништо од проколнатото да не се допре раката твоја, за да го скрати Господ гневот на Својата јарост, па да ти даде милост и да ти прости, и да те намножи, како што (ти говореше тебе кога) се колнеше на твоите предци, 5 Мојс 4,31 ^18 ако го слушаш гласот на Господ, твојот Бог, извршувајќи ги сите Негови заповеди, што сега ти ги кажувам, и правејќи (добро и) угодно пред очите на Господ, твојот Бог.

Забрана на обичаите во врска со мртовец

14 Вие сте чеда на Господ, вашиот Бог; не правете зарези на телото свое и не ја стрижете косата над очите свои за умрено; Рим 8,14 Рим 9,4 ^2 зашто вие сте свет народ на Господ, вашиот Бог, и Господ вас ве избра од сите народи, што се на земјата, за да бидете Негов народ. 5 Мојс 7,6

Дозволено и забрането месо

^3 Не јади ништо нечисто. ^4 Еве ги животните што можете да ги јадете: говедо, овца, коза, ^5 елен, срна, бивол, див вол и жирафа. ^6 Секое животно што има разделени копита и на двете копита длабок зарез, и секое животно што прежива, јадете го. ^7 Од оние, што преживаат и имаат разделени копита со длабок зарез, не јадете само: камила, питом зајак и див зајак, зашто тие, иако преживаат, нивните копита не се разделени: тие се нечисти за вас; ^8 и свињата, бидејќи, иако копитата ѝ се разделени, но таа не прежива: таа е нечиста за вас; месото нивно не јадете го и до труповите нивни не се допирајте. ^9 Од сите водни животни јадете ги сите оние, што имаат перки и лушпи; ^10 а другите што немаа перки и лушпи, не јадете ги: тие се нечисти за вас. ^11 Секоја чиста птица јадете ја; ^12 но од нив не треба да ги јадете овие: орелот, грифот, галебот, ^13 јастребот, соколот, мршојадецот и сличните на нив; ^14 и секаков гавран од кој било вид; ^15 нојот, ластовицата, кукавицата и сличните на нив; ^16 бувот, ибисот, лебедот и сличните на нив; ^17 чавката, пеликанот и корморанот; ^18 штркот, чапјата, пупунецот и лилјакот. ^19 Сите четириножни крилести гадинки се нечисти за вас, да не ги јадете. ^20 Секоја чиста птица јадете ја. ^21 Не јадете ништо умрено; дај му го на придојдениот, што е во твоите градови; нека го јаде тој, или продај му го на туѓинецот, зашто ти си народ свет за Господ, твојот Бог. Не вари јаре во млекото на неговата мајка. 2 Мојс 23,19 2 Мојс 34,26 3 Мојс 17,15 3 Мојс 22,8

Наредба во врска со десетокот

^22 Одделувај десеток од секој плод на семињата свои, род од нивите твои секоја година, Мт 23,23 ^23 Пред Господ, твојот Бог, во место, што Тој ќе го одбере, за да престојува името Негово; таму јади од десетокот од пченицата твоја, од виното твое и од маслото твое, и првородените од крупниот и од ситниот твој добиток, за да се научиш да се плашиш од Господ, твојот Бог, во сите денови. ^24 Ако, пак, патот твој е долг, така што не ќе можеш да го принесеш тоа, бидејќи далеку е од тебе местото, што ќе го одбере Господ, твојот Бог, за пребивалиште на името Негово, за да те благослови Господ, твојот Бог, ^25 тогаш продај го тоа според цената и земи го среброто во рака и оди на местото, што ќе го одбере Господ, твојот Бог; ^26 и со тоа сребро изнакупи таму сѐ, што душата ќе ти посака: волови, овци, вино или друг алкохолен пијалак и сѐ друго што душата ќе ти посака; и јади таму пред Господ, твојот Бог, и развесели се ти и твоите домашни. ^27 И левитот, кој е во твојот град, не го изоставај, бидејќи тој нема ни дел ни наследство со тебе. ^28 На крајот од секои три години оддели ги десетоците од сите твои производи во текот на последната година и стави го тоа во градовите свои, 5 Мојс 26,12 ^29 па нека дојде левитот, бидејќи тој нема дел и наследство со тебе, и придојдениот, и сиракот, и вдовицата, што се во твоите градови, и нека јадат и нека се наситат за да те благослови Господ, твојот Бог, во секоја работа, што ќе ја вршат рацете твои. 4 Мојс 18,20 Лк 14,13

За прошталната година

15 Во седмата година проштевај! 3 Мојс 25,1-7 ^2 И оваа е заповед за простувањето: секој кој дал на заем на ближниот свој, нека му го прости; целиот долг да не го бара од ближниот свој, или од братот свој, бидејќи тоа е простување заради Господ; ^3 од туѓинецот барај го она што го имаш кај него; а на братот твој прости му го долгот, 5 Мојс 23,21 ^4 за да нема кај тебе сиромав; зашто Господ ќе те благослови во онаа земја, која Господ, твојот Бог, ти ја дава како дел, за да ја добиеш во наследство. Дела 4,34 ^5 Доволно е само да го слушаш гласот на Господ, твојот Бог, и да ги пазиш и да ги исполнуваш сите овие заповеди, кои денес ти ги заповедам; ^6 зашто Господ, твојот Бог, ќе те благослови, како што ти говорел, и ти ќе даваш заем на многу народи, а самиот нема да земаш заем; и ќе владееш со многу народи, а над тебе никој нема да владее. 5 Мојс 24,10 ^7 Ако, пак, имаш некој брат сиромав во еден од градовите твои, во земјата твоја, што Господ, твојот Бог, ти ја дава, не го одвраќај срцето свое и не ја стискај раката своја пред твојот брат што има потреба, 2 Мојс 22,22-27 Мт 5,42 1 Јн 3,16-18 ^8 туку отвори ја раката своја и дај му заем, колку што му треба и колку што му недостасува; ^9 чувај се, да не влезе во срцето твое лукава помисла: па да речеш – „Наближува седмата година, годината на простувањето” и да не стане окото твое злобно спрема твојот сиромав брат, што има потреба и да му откажеш; зашто тој ќе повика против тебе пред Господ, и на тебе (голем) грев ќе падне; ^10 подај (драговолно заем, колку што сака и колку што му треба), а кога му даваш, да не ти се нажали срцето твое, бидејќи Господ, твојот Бог, ќе те благослови за тоа во сите твои работи и во сѐ, што вршат рацете твои; 2 Кор 9,7-8 ^11 зашто сиромаси ќе има секогаш во земјата (твоја); затоа и ти заповедам, велејќи ти: отворај ја раката твоја за твојот брат, за сиромавиот и за несреќниот во земјата твоја; 5 Мојс 15,4 Мт 26,11 Мк 14,7

Ослободување на робовите

^12 ако ти се продаде твој сонародник – Евреин или Еврејка, тој треба шест години да ти работи, а седмата година пушти го на слобода; 3 Мојс 25,8 3 Мојс 34,14 ^13 кога, пак, го пушташ на слобода, не отпуштај го со празни раце, ^14 туку дарувај го со нешто од стадата твои, од пченицата твоја и од виното твое: дај му од она, со кое те благословил Господ, твојот Бог; ^15 помни дека и ти беше роб во египетската земја, и Господ, твојот Бог, те ослободи; ете затоа и ти го заповедам денес ова. 5 Мојс 5,15 ^16 Ако, пак, ти каже: „Не сакам да си одам откај тебе, зашто те засакав тебе и домот твој, бидејќи ми е добро кај тебе,” ^17 земи шило и продупчи му го увото на крилото од вратата твоја; и тој ќе ти биде роб засекогаш. Така постапувај и со робинката твоја. ^18 За да не ти биде тешко, поради тоа што си должен да го пушташ на слобода, бидејќи тој ти изработил во текот на шесте години двојно повеќе – отколку платен наемник, затоа Господ, твојот Бог, ќе те благослови во сѐ, што и да правиш.

Првородените од животните

^19 Секое машко првородено, што ќе се роди од крупниот и од ситниот твој добиток, посветувај Му го на Господ, твојот Бог: не работи со првородениот вол свој и не стрижи ги првородените од ситниот твој добиток; 2 Мојс 13,2 2 Мојс 13,11-16 ^20 тоа јади го ти и челадта твоја пред Господ, твојот Бог, секоја година, на местото, што ќе го одбере Господ; ^21 ако, пак, тоа биде со недостаток, – куцо, или слепо, или со некој друг недостаток, не принесувај го како жртва на Господ, твојот Бог, ^22 но во градовите твои нека се јаде; нечист и чист може да јаде од него како што се јаде срна и елен; 5 Мојс 12,15-16 ^23 само крвта не јади му ја: истурај ја на земјата како вода.

Празникот Пасха

16 Внимавај на месецот авив, за да ја празнуваш Пасхата на Господ, твојот Бог, зашто во тој месец си излегол од Египет, ноќе. 3 Мојс 23,1-44 4 Мојс 28,16-31 4 Мојс 29,1-39 ^2 И коли Пасха на Господ, твојот Бог, од ситниот и од крупниот твој добиток, на местото, што ќе го одбере Господ, за да се прославува името Негово таму. ^3 Не јади со неа леб со квас: седум дена јади со неа бескавасни лебови, лебови на бедата, бидејќи набрзина излеговте од Египет, за да го помните денот на вашиот излез од египетската земја во сите години на својот живот; Лк 22,19 ^4 ништо со квас да нема кај тебе во сите твои предели во текот на седумте дена, и од месото, што си го принел како жртва вечерта на првиот ден, ништо не смее да остане до утрината. ^5 Не смееш да колеш Пасха ни во еден од градовите твои, што Господ, твојот Бог ќе ти ги даде: ^6 туку само на она место, што ќе го одбере Господ, твојот Бог, за пребивалиште на името Негово, таму коли Пасха навечер, при зајдисонце, во она исто време, во кое си излегол од египетската земја; Лк 2,41 ^7 па испечи и јади на она место што ќе го одбере Господ, твојот Бог, а на вториот ден можеш да се вратиш во домот твој. ^8 Шест дена јади бесквасни лебови, а седмиот ден е последен ден од празникот на Господ, твојот Бог; не врши во тој ден никаква работа. 5 Мојс 5,14

Празникот Педесетница

^9 Изброј седум седмици; почни да ги броиш седумте седмици, откога ќе го ставиш српот на жетвата; ^10 тогаш празнувај го празникот Педесетница во чест на Господ, твојот Бог, според она колку што може да даде раката твоја, во зависност од тоа со што те благословил Господ, твојот Бог; ^11 и развесели се пред Господ, твојот Бог, ти, синот твој и ќерката твоја, робот твој и робинката твоја, левитот кој е во градовите твои, и дојденецот, сиракот и вдовицата, што се кај тебе, на она место, што ќе го одбере Господ, твојот Бог, за пребивалиште на името Негово; ^12 помни дека ти беше роб во египетската земја, и пази ги и исполнувај ги овие наредби. 5 Мојс 5,15

Празникот Сеници

^13 Седум дена празнувај го празникот Сеници, откако ќе ги прибереш плодовите од нивите твои и виното од пресите твои. ^14 Па развесели се ти на празникот твој, синот твој и ќерката твоја, робот твој и робинката твоја, левитот и дојденецот, сиракот и вдовицата, кои се во градовите твои; ^15 седум дена прославувај Го Господа, твојот Бог, на она место, што ќе го одбере Господ, твојот Бог (за да се призива таму името Негово), бидејќи ќе те благословува Господ, твојот Бог, во сите плодови твои и во секоја работа на рацете твои и ти само ќе се веселиш. ^16 Трипати во годината секое машко треба да се јавува пред Господ, твојот Бог, на местото, што ќе го одбере Тој: на празникот Бесквасници, на празникот Педесетница и на празникот Сеници; и никој не смее да се јавува пред Господ со празни раце, ^17 но секој со дар во раката, според благословот од Господ, твојот Бог, што Тој ти го дал.

Наредба во врска со судството

^18 Во сите твои градови, кои Господ, твојот Бог, ќе ти ги даде, постави си судии и надзорници според племињата свои, за да му судат на народот со праведен суд; 5 Мојс 1,9-18 ^19 не искривувај го законот, не гледај на лице и не земај дарови, бидејќи подароците ги заслепуваат очите на мудрите и ги изопачуваат зборовите на праведните; 5 Мојс 24,17 5 Мојс 25,1 2 Мојс 23,1-3 2 Мојс 23,6-8 Изреки 17,23 ^20 правдата и само правдата барај ја, за да бидеш жив и да отидеш да ја наследиш земјата, која Господ, твојот Бог, ти ја дава.

Забранети религиозни обичаи

^21 Не посадувај шумичка од какви и да е дрвја покрај жртвеникот на Господ, твојот Бог, што ќе го подигнеш; ^22 и не подигнувај статуа во твоите места, бидејќи тоа го мрази Господ, твојот Бог.

17 Не принесувај жртва на Господ, твојот Бог, вол, или овца, кои се повредени, или имаат некаков недостаток, бидејќи тоа е гнасотија пред Господ, твојот Бог. 5 Мојс 7,25 3 Мојс 22,20-25 ^2 Ако се најде кај тебе во еден од градовите твои, што Господ, твојот Бог, ти ги дава, маж или жена, што ќе направи зло пред Господ, твојот Бог, и со тоа го престапи заветот Негов, ^3 па тргне и почне да им служи на други богови, и им се поклонува ним, или на сонцето, или на месечината, или на сето воинство небеско, што е спротивно на моите заповеди, ^4 и ти биде соопштено, и ти провериш добро; па, ако тоа е вистина, ако е направена таква гнасотија во Израил, 5 Мојс 13,15 ^5 изведете го тој маж, или таа жена, што го направиле тоа зло, пред вратата и убијте ги со камења, за да умрат. 5 Мојс 13,10-11 ^6 Според сведочењето на двајца или тројца сведоци осудениот на смрт треба да се погуби: не смее да се погубува по сведочењето на само еден сведок; 5 Мојс 19,15 Евр 10,28 ^7 прво раката на сведоците треба да падне врз него, за да биде убиен, а потоа рацете на целиот народ; така истребете го злото од вашата средина. Јн 8,7 1 Кор 5,13

За тешките дела да се пресудува во светилиштето

^8 Ако по некое дело биде тешко за тебе да пресудиш во врска со некое убиство или ранување, и настане несогласие во твојот суд, стани и оди во местото, што ќе го одбере Господ, твојот Бог, (за да се призива таму името Негово), ^9 и пријди кај свештениците – левити и кај судијата, кој ќе биде во тие денови; прашај ги, и тие ќе ти кажат, како да пресудиш. 2 Лет 19,8-11 ^10 И постапи, онака како што ќе ти кажат на местото што ќе го одбере Господ, и гледај да извршиш сѐ што ќе ти кажат тие; ^11 според законот и според пресудата што ќе ја кажат, постапи така и не отстапувај ни десно ни лево од она, што ќе ти го кажат тие. 5 Мојс 5,32 ^12 А кој ќе постапи дрско, и не ќе го послуша свештеникот, што е таму на служба пред Господ, твојот Бог, или судијата, (што ќе биде во тие денови) тој треба да умре. Така исчистете го злото од Израил; 5 Мојс 18,5-7 ^13 па целиот народ ќе чуе, и ќе се уплаши, и во иднина нема да постапува дрско. 5 Мојс 13,12

Правила во врска со кнезот

^14 Кога ќе влезеш во земјата, која Господ, твојот Бог, ти ја дава, и ја освоиш, и се населиш во неа, и речеш: „Ќе си поставам кнез, како другите соседни народи” – 1 Цар 8,5-18 ^15 постави си кнез, кого Господ, твојот Бог, ќе го избере, постави си кнез од браќата твои; не смееш да поставиш (за кнез) туѓинец, кој не е твој сонародник. ^16 Но тој да не ги умножува коњите свои и да не праќа луѓе да купуваат во Египет, за да ги умножи коњите свои, бидејќи Господ ви рече: „Не обидувајте се да се вратите веќе по тој пат”; 3 Цар 10,26-29 Ис 31,1-3 ^17 и да не ги намножува жените свои, за да не се разврати срцето негово, и да не натрупува сребро и злато прекумерно. ^18 А кога ќе седне со власт на престолот, нека си направи препис на овој закон од книгата, што се наоѓа кај свештениците левити, 5 Мојс 31,24 ^19 и нека го држи кај себе и нека го чита во сите денови на неговиот живот, за да се научи да се плаши од Господ, својот Бог, и да ги пази и да ги исполнува сите овие заповеди и наредби; 4 Цар 23,1-3.25 ^20 за да не се возгордее срцето негово пред неговите браќа, и да не отстапува од законите ни десно, ни лево, за да царува многу години, тој и синовите негови во Израил. 5 Мојс 5,32

Правата на потомците Левиеви

18 Да нема дел и наследство во Израил за свештениците левити, во целото племе Левиево; тие треба да се хранат од жртвите за Господ, и од делот Негов, 5 Мојс 33,9-11 4 Мојс 18 1 Кор 9,13 ^2 за нив нема да има дел меѓу браќата негови: Самиот Господ е негов дел, како што му рече Тој. 5 Мојс 10,8-9 ^3 Еве, што треба да биде определено за свештениците од народот, од оние, што принесуваат жртва вол или овца или коза; на свештеникот треба да му се дава плешката, вилиците и утробата; ^4 давај му исто така и првина од пченицата твоја, од виното твое и од маслото твое, и првината од стригот на овците твои, 5 Мојс 26,1-11 ^5 бидејќи Господ, твојот Бог, него го избра од сите твои племиња да претстои(пред Господ, твојот Бог) и да служи (и да благословува) во името Господово, тој и синовите негови во сите денови. ^6 И ако левит некој дојде од некој од твоите градови, низ целата земја (на синовите) на Израил, каде што живеел тој, и по желба на душата своја дојде на местото, што ќе го одбере Господ, ^7 и почне да служи во името на Господ, својот Бог, како и сите негови браќа левити, кои стојат таму пред Господ, ^8 како храна нека добие еднаков дел, освен добиеното од продажбата на татковиот имот.

Лажни и вистински пророци

^9 Кога ќе влезеш во земјата, која Господ, твојот Бог, ти ја дава, да не свикнеш да правиш гнасотии, какви што вршеле тие народи; Дела 16,16 Дела 19,19 ^10 да не се најде меѓу вас човек кој го тера синот свој или ќерката своја да помине преку оган, заради очистување, или да претскажува, да гата, или, пак, маѓепсник, 4 Цар 21,6 4 Цар 23,24 ^11 бајач, или што повикува духови, ниту, пак, волшебник, ни таков што разговара со мртви; 3 Мојс 19,31 Ис 8,19 ^12 зашто, секој, кој го прави тоа, е гнасен пред Господ, и токму поради тие гнасотии Господ, твојот Бог, ги изгонува од пред тебе. 5 Мојс 7,25 ^13 Биди непорочен пред Господ, твојот Бог; Мт 5,48 ^14 зашто тие народи, што ти ги прогонуваш, ги слушаат гатачите и претскажувачите, а тоа Господ, твојот Бог, на тебе ти го забранил. ^15 Господ, твојот Бог, ќе ти дигне пророк од браќата твои, како мене, – Него слушајте Го, – 4 Мојс 12,6-7 Мт 17,5 Мк 9,4-7 Дела 3,22 Дела 7,37 ^16 бидејќи ти Го молеше Господа, твојот Бог, кај Хорев во денот на собранието, велејќи: „Да не го чујам во иднина гласот на Господ, нашиот Бог, и да не го видам повеќе тој голем оган, за да не умрам.” 5 Мојс 5,23-31 ^17 И ми рече Господ: „Добро е тоа, што ти го кажале; ^18 Јас ќе им издигнам пророк од браќата нивни, каков што си ти, ќе ги ставам зборовите Мои во устата Негова и Тој ќе им каже сѐ, што Јас ќе му заповедам; 2 Мојс 4,12-15 ^19 а кој не ќе ги послуша зборовите што ќе ги говори (оној Пророк) од Мое име, Јас ќе му се одмаздам. Ез 3,19 Ез 33,9 ^20 Кој, пак, пророк ќе се осмели да зборува од Мое име, она што не сум му заповедал да говори и оној што ќе зборува од името на други богови, таквиот пророк да биде погубен.” ^21 Но ќе си речеш во срцето свое:„Како ќе разбереме кои зборови не ги кажал Господ?” ^22 Еве како ќе ги дознаете: ако пророкот говори од името на Господ, и зборовите не се збиднат и не се исполнат, тогаш Господ не ги кажал тие зборови, туку ги кажал пророкот поради својата дрскост, – не плаши се од него. Ер 28,7-9

Градови засолништа

19 Кога Господ, твојот Бог, ќе ги уништи народите, чија земја ти ја дава Господ, твојот Бог, и ја наследиш по нив, и се населиш во градовите нивни, и со куќите нивни, 5 Мојс 4,41-43 5 Мојс 12,29 ^2 тогаш оддели три града во земјата своја, што Господ, твојот Бог, ти ја дава во наследство; ^3 изгради си пат и раздели ја на три дела сета земја, што Господ, твојот Бог, ти ја дава во наследство; тие да служат за засолниште на секој убиец. ^4 А еве кој убиец може да се засолни таму и да остане жив: оној што ќе убие ближен свој без умисла, и да не му бил непријател порано; ^5 оној што ќе отиде со другарот свој во шума да собира дрва, па ја замавне секирата со рака, за да пресече дрво, и испадне сечилото од дршката, го погоди другарот негов, и тој умре, – таков нека се засолни во еден од тие градови, за да остане жив, ^6 за да не го подгони одмаздникот за крв со разјарено срце убиецот и да го стигне, па, ако патот биде долг, и го убие, иако тој не смее да се осуди на смрт, бидејќи не му бил непријател порано; 4 Мојс 35,19 ^7 затоа и ти заповедав, велејќи ти: оддели си три града. ^8 Кога пак Господ, твојот Бог, ќе ги прошири твоите предели, како што се беше заколнал на предците твои, и ти ја даде сета земја, што им ја беше ветил на предците твои, ^9 ако се трудиш да ги исполнуваш сите овие заповеди, што денес ти ги заповедам: да Го сакаш Господа, твојот Бог, и да одиш по Неговите патишта во сите денови, – тогаш кон тие три града додај уште три града, 5 Мојс 6,5 ^10 за да не се пролева невина крв во земјата твоја, што ти ја дава Господ, твојот Бог во наследство и за да не бидеш обвинет поради крв. ^11 Но ако има (кај тебе) некој човек кој е непријател на ближниот свој и го начека, па се нафрли на него и го истепа така, што тој умре, и избега во еден од оние градови, ^12 старешините на тој град да испратат, да го земат оттаму и да го предадат во рацете на одмаздникот за крв и да умре. ^13 Да не го поштеди окото твое: очисти ја крвта на невиниот од Израил, и ќе ти биде добро. 5 Мојс 19,21

Границите на земјиштето

^14 Не ја преместувај меѓата на ближниот свој, поставена од прадедовците твои во твоето наследство, што си го добил во земјата, која Господ, твојот Бог, ти ја дава во владение. 5 Мојс 27,17

За сведоците

^15 Не е доволен еден сведок против човек за каква и да било вина, престап или некој грев, со кој згрешил: при сведочењето на двајца или тројца сведоци се донесува (секое) решение. 5 Мојс 17,2-7 Мт 18,16 Јн 8,16-18 2 Кор 13,1 1 Тим 5,19 Евр 10,28 ^16 Ако против некого излезе неправеден сведок, обвинувајќи го за престап, ^17 и обајцата, кои се судат, нека застанат пред Господ, пред свештениците и пред судиите, што ќе се најдат во тие денови; 5 Мојс 17,9 ^18 и судиите нека ги испитаат добро, па ако оној сведок е лажлив сведок и лажно сведочи против братот свој, ^19 направете му го она што го беше намислил да му го направи на братот свој: така исчистете го злото од вашата средина. ^20 И другите ќе чујат, па ќе се уплашат, и нема во иднина да прават такво зло кај вас. 5 Мојс 13,6.12 ^21 Да не го поштеди окото твое: душа за душа, око за око, заб за заб, рака за рака, нога за нога. (Каква штета некој ќе му направи на ближниот свој, таква да му се врати). 5 Мојс 7,16 2 Мојс 21,23-25 Мт 5,38

Закони во врска со војната

20 Кога ќе излезеш во војна против непријателите твои и ќе видиш коњи и бојни коли, и многу луѓе, повеќе од тебе, не плаши се од нив, бидејќи Господ, твојот Бог, Кој те изведе од египетската земја, е со тебе. 5 Мојс 1,28-29 ^2 Кога, пак, претстои борба, свештеникот нека се приближи и нека му зборува на народот, ^3 и да му каже: „Слушај, Израиле, вие денес влегувате во бој против вашите непријатели: да не ослабува срцето ваше, не плашете се, не збунувајте се и нека не ве фати паника од нив, Евр 12,3-4 ^4 бидејќи Господ, вашиот Бог, оди со вас, за да се бори за вас против вашите непријатели и да ве спаси.” ^5 Надзорниците, пак, нека му речат на народот, и нека му кажат: „Кој изградил нова куќа и не се вселил во неа, нека си оди и да се врати во домот свој, за да не умре во бојот, па друг да се всели во неа; 5 Мојс 1,15 ^6 и кој насадил лозје и не го берел, нека си оди и нека се врати во домот свој, за да не умре во бојот, па друг да собере сѐ; 5 Мојс 28,30 1 Мак 3,56 ^7 и кој се свршил и не се оженил, нека си оди и нека се врати во домот свој, за да не умре во бојот, па друг да ја земе свршеницата негова.” ^8 Надзорниците нека му кажат уште на народот и нека му речат: „Кој е плашлив и малодушен, нека си оди и нека се врати во домот свој, за да не ги направи плашливи срцата на браќата свои, како неговото срце.” 5 Мојс 1,28 ^9 Откако надзорниците ќе му го кажат тоа на народот, да изберат воени началници за да го водат народот. ^10 Кога ќе се приближиш до некој град, за да го преземеш, предложи му мир. ^11 Ако се согласи на мир со тебе и ти ги отвори портите, целиот народ што се наоѓа во него, ќе ти плаќа данок и ќе ти работи. Ис.Н. 16,10 Суд 1,28-35 3 Цар 9,21 ^12 Ако, пак, не се согласи на мир со тебе, и почне да војува против тебе, опколи го; ^13 и, кога Господ, твојот Бог, ќе го предаде во рацете твои, погуби со сечилото на мечот сѐ што е машко кај него; ^14 само жените и децата, добитокот и сѐ што има во градот, запленете го за себе и користи се со пленот на непријателите свои, кои Господ, твојот Бог, ти ги предал. 5 Мојс 2,35 ^15 Така постапи со сите градови, што се многу далеку од тебе, а кои не се градови на тие народи. ^16 Но во градовите на оние народи, кои Господ, твојот Бог, ти дава да ја наследиш земјата нивна, не оставај ни една жива душа, 5 Мојс 2,34 ^17 туку предај ги на проклетство: Хитијците, Аморејците, Хананците, Перизијците, Евејците и Јевусијците (и Гергесијците), како што ти беше заповедал Господ, твојот Бог, 5 Мојс 7,11 ^18 за да не ве научат да правите такви гнасотии, какви што тие правеле за своите богови, за да не грешите и вие пред Господ, вашиот Бог. 5 Мојс 18,9 ^19 Кога опсадуваш долго време некој град, за да го преземеш и завладееш, не сечи ги дрвјата негови, што се во шумата, туку користи ги плодовите нивни за храна, и не опустошувај ја околината, бидејќи дрвото во полето не е човек, за да избега од тебе во тврдината; ^20 само оние дрвја, за кои знаеш дека не даваат никакви плодови, можеш да ги сечеш и од нив да правиш опсадни направи за градот, кој војува со тебе, сѐ додека не го покориш.

Убиство чиј извршител е непознат

21 Ако во земјата, што Господ, твојот Бог, ти ја дава да ја наследиш, се најде убиен човек во полето, и не се знае, кој го убил, ^2 нека излезат твоите старешини и судиите и нека го измерат растојанието од убиениот до градовите наоколу; ^3 и старешините на градот, што е најблиску до убиениот, нека земат јуничка, со која не е работено и која не носела јарем, ^4 и старешините од тој град нека ја одведат таа јуничка во пуст, необработен и незасејуван дол, и таму – во долот, нека ја заколат јуницата; ^5 потоа нека пристапат свештениците, синовите Левиеви, (бидејќи Господ, твојот Бог, нив ги избра да Му служат и да благословуваат од името Негово, и според зборовите нивни да се пресуди секоја расправија и секоја причинета повреда), ^6 и сите старешини од тој град, најблискиот до убиениот, нека си ги измијат рацете над (главата на) закланата јуница во долот, ^7 па да објават и да кажат: „Нашите раце не ја пролеаја оваа крв и нашите очи не видоа; Мт 27,24 ^8 очисти го од грев, Господи, народот Свој израилски, кој си го ослободил (од египетската земја) и не допуштај да остане врз него невина крв.” И тие ќе се очистат од крвта. ^9 Така треба да ја отстрануваш од себеси крвта на невиниот, ако сакаш да правиш (добро и) пред Господ, (твојот Бог). 5 Мојс 13,6

Женидба со заробена жена

^10 Кога ќе излезеш во бој против непријателите свои, и Господ, твојот Бог, ти ги предаде во рацете твои, и ти ги заробиш, ^11 па видиш меѓу заробените жена убавица, и ја засакаш, и ќе посакаш да си ја земаш за жена, ^12 одведи ја во домот Твој, и нека ја истриже таа главата своја и нека ги исече ноктите свои, ^13 нека ја соблече ропската облека, нека живее во домот твој, и да го оплакува таткото свој и мајката своја цел месец; потоа можеш да влезеш при неа, и да ѝ станеш маж, и таа да ти биде жена. ^14 Ако, пак, отпосле таа не ти е по волја, отпушти ја, но не продавај ја за сребро, ниту да ја имаш за робинка, зашто ти си ја обесчестил.

Правата на првородениот син

^15 Ако некој има две жени – едната сакана, а втората несакана, па тие и двете му родат синови и ако првородениот син му е од несаканата жена, ^16 тогаш, при поделбата на имотот меѓу синовите, тој не може да даде првенство на синот од саканата жена, место на првородениот од несаканата, 1 Мојс 27,36 1 Мојс 29,30-31 1 Лет 5,1-2 ^17 туку е должен да го признае за свој првенец синот од несаканата жена и нему да му даде двоен дел од сиот имот, бидејќи тој е почеток на неговата сила; нему му припаѓа правото на првородство.

За непослушниот син

^18 Ако некој има буен и непокорен син, кој не го слуша гласот на својот татко и гласот на својата мајка, па иако го казнувале, тој пак е непослушен; Ис 1,2 Изреки 1,8 ^19 тогаш татко му и мајка му нека го земат и одведат при старешините на градот, при вратите на своето местоживеење, ^20 па нека им кажат на градските старешини: „Овој наш син е буен и непокорен, не ги слуша нашите совети, расипник е и пијаница.” Изреки 23,20-22 ^21 Тогаш сите мажи од градот негов нека го каменуваат до смрт; така исчистете го злото од самите себе, и другите ќе чујат и ќе се уплашат. Изреки 30,17

Телото на обесениот

^22 Ако некој направи грев, што заслужува смрт, па биде умртвен, и ти го обесиш на дрво, Јн 19,31 Гал 3,13 ^23 телото негово да не преноќева на дрвото, туку погреби го истиот ден, зашто проклет е од Бога секој кој виси на дрво, и не осквернувај ја земјата, што Господ, твојот Бог, ти ја дава во наследство. Ис.Н. 8,29 Ис.Н. 10,26 Ест 9,24-25

Да се цени имотот на ближниот

22 Ако видиш вол од ближниот твој или овца негова заскитана на пат, не оставај ги, туку потерај ги кај него; 2 Мојс 23,4 Мт 7,12 ^2 ако, пак, ближниот твој, не е близу до тебе, или, пак, не го познаваш, прибери ги во домот твој, и нека останат кај тебе, додека тој не ги побара, и тогаш врати му ги; ^3 така постапувај со магарето негово, така постапувај со облеката негова, така постапувај со секоја загубена работа на ближниот твој, што тој ќе ја загуби, а ти ја најдеш: од тоа не смееш да се отклонуваш. ^4 Ако го видиш магарето на ближниот твој или волот негов, паднати на патот, не оставај ги, туку крени ги со него заедно. 2 Мојс 23,5

Разни прописи

^5 Жена не треба да носи машка облека, и маж не треба да се облекува во женска облека: секој, што го прави тоа, одвратен е пред Господ, твојот Бог. ^6 Ако најдеш на патот птичје гнездо на некое дрво или на земја, со пилци или јајца, и мајката седи над пилињата или на јајцата, не ја земај мајката заедно со малите: 5 Мојс 25,4 3 Мојс 22,28 ^7 мајката пушти ја, а малите земи ги, за да ти биде добро, и да ти се продолжат деновите твои. 5 Мојс 4,40 ^8 Ако градиш нова куќа, направи околу покривот нејзин ограда, за да не падне некој од него, та да навлечеш крв на својата куќа. ^9 Да не сееш во лозјето твое семиња од други видови растенија, за да не се осквернат плодот и семињата, со кои ќе го посееш и плодот на лозјето твое. ^10 Да не ораш со вол и магаре заедно. ^11 Да не облекуваш облека, ткаена мешано од волна и од лен заедно. 3 Мојс 19,19 ^12 Направи си рески на четирите краишта од наметката твоја, со која се наметнуваш. 4 Мојс 15,37-41 Мт 23,5

Спорни случаи во врска со жена

^13 Ако некој земе жена, и влезе при неа, па ја намрази, ^14 и ја обвини за порочни дела и пушти лоши зборови за неа, и каже: „Ја зедов оваа жена, влегов при неа, и не ја најдов девица”, ^15 тогаш таткото на девојката и мајката нејзина нека ги земат и нека ги изнесат девствените белези на девојката кај старешините пред портата; ^16 и таткото на девојката нека им каже на старешините: „Му ја дадов ќерката моја за жена на овој човек, а сега тој ја намрази, ^17 и ете, ја обвинува за порочни дела, велејќи: ‚не ја најдов ќерката твоја девица’; но еве ги девствените белези на ќерката моја.” И да ја распростре долната облека нејзина пред старешините од тој град. ^18 Тогаш градските старешини да го фатат мажот и да го казнат, ^19 и да го глобат со сто шекели сребро, и тоа да му го дадат на таткото од девојката, поради тоа што нанел зло на израилска девица; таа, пак, да си остане негова жена, и тој да не може да се разведе од неа преку целиот живот. 5 Мојс 22,29 ^20 Ако, пак, кажаното излезе вистина, и таа не биде најдена како девица, ^21 тогаш нека ја доведат девојката пред вратата на татковата ѝ куќа, и градските мажи нека ја каменуваат до смрт, бидејќи извршила срамно дело во Израил, го осквернила татковиот дом; така истребувајте го злото од себе. 5 Мојс 13,6 ^22 Ако некој биде фатен да лежи со мажена жена, тогаш и обајцата да бидат предадени на смрт: и мажот кој лежел со жената, и жената: така истребувајте го злото од Израил. 3 Мојс 20,10 Јн 8,5 ^23 Ако некоја девица, свршена за маж, ја сретне некој во градот и легне со неа, ^24 тогаш и обајцата да ги доведете пред портата на тој град и да ги претепате со камења до смрт: девојката поради тоа што не викала во градот, а мажот, поради тоа што ја осквернил свршеницата на ближниот свој: така истребувајте го злото од себе. 5 Мојс 13,11 ^25 Ако, пак, некој сретне во полето девојка свршена, па ја силува, да биде погубен само мажот, кој лежел со неа, ^26 а на девојката не правете ѝ ништо; кај девојката нема грев за смрт: тоа е исто, како кога некој го нападне ближниот свој и го убие; ^27 бидејќи тој ја сретнал во полето, а свршената девојка и да викала, немало кој да ја спаси. ^28 Ако некој сретне девица несвршена, па ја силува, и ги затечат, 1 Мојс 34 2 Мојс 22,16-17 2 Цар 13 ^29 тогаш оној, што лежел со неа, да му даде на таткото од девојката педесет шекели сребро, а таа да биде негова жена, бидејќи тој ја осрамотил; преку целиот свој живот тој не може да се разведе од неа. 5 Мојс 22,19 ^30 Никој не смее да ја земе жената на таткото свој и да го открива крајот од покривката таткова. 5 Мојс 27,20 1 Кор 5,1

Луѓе кои не се примаат во заедницата Господова

23 Оној што е скопен или е со исечен полов орган не може да влезе во општеството Господово: 3 Мојс 21,17-23 Ис 56,3-7 Мт 19,12 ^2 ниту син на блудница не може да се прими во Господовата заедница – ни тој, ни неговите потомци до десетто колено. ^3 Амонец и Моавец не смее да влегува во заедницата Господова; а нивните потомци да не се примаат во Господовата заедница и по десетото колено, довека. Неем 13,1-3 ^4 затоа што тие не ве пресретнаа со леб и вода по патот, кога бевте излегле од Египет, и затоа што го наговорија против тебе Валаам Беоровиот син, од Петор во Горни Арам, за да те проколне. ^5 Но Господ, твојот Бог, не сакаше да го чуе Валаам и ја сврте Господ, твојот Бог, клетвата негова во благослов за тебе, бидејќи Господ твојот Бог те засака; ^6 не пожелувај им ни мир, ни добрина преку сите твои денови довека. ^7 Не гнаси се од Едомец, бидејќи тој е твој брат; не гнаси се од Египќанин, зашто ти беше дојденец во земјата негова; ^8 Потомците нивни, родени во трето колено, можат да бидат примени во Господовата заедница. 5 Мојс 5,9

Чистотата на логорот

^9 Кога одиш во бој против непријателите свои, пази се од сѐ што е лошо. ^10 Ако кај тебе има некој нечист поради ноќна случка, тој треба да излезе надвор од логорот и да не влегува во него; 3 Мојс 15,16-17 ^11 а вечерта да го измие телото свое со вода, и по зајдисонце нека влезе во логорот. ^12 Ти треба да имаш место надвор од логорот, каде што ќе одиш да ги извршуваш своите физиолошки потреби; ^13 покрај своето оружје, ти треба да имаш и лопатка; па кога ќе одиш таму надвор, ископај со неа јама и потоа покриј ја со неа нечистотијата своја, ^14 бидејќи Господ, твојот Бог, престојува во логорот твој, за да те избавува и да ги предава непријателите твои во твои раце; затоа логорот твој треба да биде свет, за да не види Тој кај тебе нешто нечисто и да не се оттргне од тебе. 5 Мојс 7,6

Роб во бегство

^15 Не предавај го робот на неговиот господар, кога ќе избега кај тебе од господарот негов; 1 Цар 30,11-15 ^16 нека живее со тебе, меѓу вас нека живее во секое место, што ќе му биде угодно; не го притеснувај.

Сакралното блудство

^17 Блудница од израилските ќерки да нема, и блудник да нема од синовите на Израил. 1 Мојс 38,21-22 ^18 Во домот на Господ, твојот Бог, не принесувај блудничка награда, за никаков завет, тоа е одвратност пред Господ, твојот Бог. 3 Цар 14,24 3 Цар 15,12 4 Цар 23,7 Ос 4,14

За заемот со лихва

^19 Не му давај на братот свој со лихва, ниту сребро, ниту храна, ниту нешто друго, што се дава во заем со лихва; 2 Мојс 22,25 ^20 на туѓинец давај му со лихва, а на братот свој не му давај со лихва; за да те благослови Господ, твојот Бог, во сите твои работи на земјата, во која одиш да ја наследиш.

Заветите

^21 Ако Му дадеш завет на Господ, твојот Бог, бездруго исполни го, зашто Господ, твојот Бог, ќе го побара од тебе и врз тебе ќе падне грев; 4 Мојс 30,3 Изреки 20,25 Проп 5,3-5 Мт 5,33 Дела 5,4 ^22 ако, пак, не си ветил, нема да имаш грев. ^23 Она што ќе излезе од устата твоја, запазувај го и исполнувај го, бидејќи со образ си Му ветил дар на Господ, твојот Бог, и доброволно си го кажал со устата своја.

Правото да се скинат неколку плодови

^24 Кога ќе влезеш во лозјето на ближниот свој, грозје можеш да јадеш колку што душата ти сака, но во садот свој не клавај. ^25 Ако влезеш во нивата на ближниот свој, скини класја во рацете свои, но со срп да не жниеш.” Мт 12,1

За истераната жена

24 Ако некој земе жена и поживее со неа, но таа не добие милост во очите негови, бидејќи нашол кај неа нешто што не му се допаѓа, па ѝ напише писмо за развод, и ѝ го даде во рацете нејзини, и ја испрати од куќата своја, Ис 50,1 Ос 3,1-3 Мт 5,31 Мт 19,3-9 ^2 а таа откако ќе излезе од куќата негова, се омажи за друг, ^3 па, ако и тој маж ја намрази и ѝ напише писмо за развод, и ѝ го даде во рацете нејзини, и ја испрати од куќата своја, или пак тој, вториот маж, што ја зел за жена, умре – ^4 тогаш првиот нејзин маж, откако ја напуштил, не може пак да ја земе за жена по нејзиното осквернување, зашто тоа е одвратно пред Господ, твојот Бог: не осквернувај ја земјата, што ви ја дава Господ, вашиот Бог, во наследство.

За младоженецот

^5 Ако некој скоро се оженил, нека не оди во војска, и да не му се наложува никаква работа; нека остане тој слободен во домот свој цела година и нека ја весели жената своја, што ја зел. 5 Мојс 20,7

Залог

^6 Никој да не зема во залог воденица, ни горен воденички камен, бидејќи таквиот во залог зема душа.

Грабнување на лица

^7 Ако биде фатен некој дека украл некого од браќата свои, од синовите Израилеви, и го заробил и го продал, таквиот злочинец да биде предаден на смрт: така истребувајте го злото од самите себе. 2 Мојс 21,16

Лепра

^8 При болеста лепра гледај внимателно да пазиш и да го исполнуваш целиот закон, што ќе ви го кажат свештениците левити; исполнувај го грижливо, она што сум ви го заповедал; 3 Мојс 13,14 ^9 помни, што ѝ направи Господ, твојот Бог, на Мирјам по патот, кога бевте излегле од Египет. 4 Мојс 12,10-15

Повторно за залогот

^10 Кога ќе дадеш нешто во заем на ближниот свој, не оди дома кај него, за да земаш од него залог, Амос 2,8 ^11 туку почекај надвор, а човекот, кому си му дал заем, ќе ти го изнесе залогот надвор; ^12 ако е, пак, човекот сиромав, да не преноќева залогот негов кај тебе; ^13 врати му го залогот на зајдисонце, за да спие со облеката своја и да те благослови; тоа ќе ти се смета за милост пред Господ, твојот Бог. 2 Мојс 22,27

Почит кон бедните

^14 Не оставај го без награда бедниот и сиромав наемник од твоите браќа или од придојдените, кои се во градовите твои; ^15 предај му ја дневницата во истиот ден, пред да зајде сонцето, бидејќи тој е беден, и на неа се надева, за да не повика против тебе кон Господ, за да не падне гнев врз тебе. 3 Мојс 19,13 Јк 5,4

Лична одговорност

^16 Татковците да не бидат осудувани на смрт заради децата, и децата да не бидат казнувани со смрт поради татковците; секој да биде казнет со смрт за својот грев.

Постапки во полза на сиромасите

^17 Не осудувај неправедно дојденец и сирак и вдовица, и од вдовица не земај облека во залог; 5 Мојс 16,19 5 Мојс 27,19 Амос 2,7 ^18 сети се дека и ти беше роб во Египет, и Господ, твојот Бог, те ослободи оттаму: затоа и ти заповедам да ги исполнуваш овие наредби. ^19 Кога жнееш на нивата своја ако заборавиш сноп на нивата, не враќај се да го земеш: тој нека остане за сиромашниот и придојдениот, за сиракот и вдовицата, за да те благослови Господ, твојот Бог, во сите работи на рацете твои. 5 Мојс 23,25-26 3 Мојс 19,9-10 3 Мојс 23,22 Рута 2,2 ^20 Кога ги береш маслинките свои, не враќај се да ги добереш останатите: тие нека останат за придојдениот, сиракот и вдовицата. ^21 Кога го береш лозјето свое, не го бери докрај она што ќе остане по тебе: нека остане тоа за дојденецот, сиракот и вдовицата; ^22 не заборавај дека и ти беше роб во египетската земја: затоа и ти заповедам да го правиш ова. 5 Мојс 5,15

Правила за праведно судење

25 Кога има расправија меѓу луѓе, нека ги доведат во суд и да ги судат; правиот да го оправдаат, а виновниот да го осудат; 5 Мојс 16,18-20 Амос 2,6 ^2 а ако виновниот заслужува биење, да го легнат пред судиите и да го бијат поради вината негова. ^3 Можат да му се удрат четириесет стапа, но не повеќе, за да не биде обезличен и понижен братот твој пред тебе. 2 Кор 11,24

За волот

^4 Не врзувај уста на вол кога врши. 5 Мојс 22,6-7 1 Кор 9,9 1 Тим 5,18

Вдовица без пород

^5 Кога браќата живеат заедно, и едниот од нив умре без пород, жената на умрениот не смее да се омажи за надворешен човек, но деверот нејзин треба да влезе при неа, да ја земе за жена и да живее со неа, Рута 4 Мк 12,18-27 ^6 и првородениот, што таа ќе го роди, да го носи името на умрениот брат, за да не се уништи името негово во Израил. ^7 Ако, пак, тој не посака да ја земе за жена снаата своја, тогаш снаата негова да отиде кај портата пред старешините и да каже: „Братот на мојот маж не сака да го подигне името на братот свој во Израил, не сака да се ожени со мене.” ^8 И старешините на градот негов да го повикаат и да му зборуваат, и ако тој стане и каже: „Не сакам да ја земам”, ^9 тогаш снаата негова нека дојде при него пред очите на старешините, да собуе еден чевел од неговата нога, да го плукне в лице и да каже: „Така се постапува со човек, кој не го подига домот на братот свој (во Израил)”; ^10 и ќе му извадат име во Израил:„Дом на собуениот.”

Забранет удар при тепачка

^11 Кога се тепаат меѓусебе двајца мажи, и жената на едниот од нив се приближи за да го отргне мажот свој од оној што го тепа, и, испружувајќи ја раката своја, го фати за срамните делови од телото, ^12 пресечи ѝ ја раката: да не ја пожали окото твое.

Исправна и неисправна мерка

^13 Во торбата своја не смееш да имаш две мерила: големо и мало; 3 Мојс 19,35-36 Амос 8,5 Мих 6,10-11 Изреки 11,1 ^14 во куќата твоја да немаш двојна мерка: тешка и лесна; ^15 мерило да имаш верно и праведно, и мерка да имаш точна и праведна, за да ти се продолжат деновите во земјата, која Господ, твојот Бог, ти ја дава (како дел); ^16 бидејќи одвратен е пред Господ, твојот Бог, секој кој прави неправда.

Потомците на Амалик – вечни непријатели

^17 Помни, како постапи со тебе Амалик, по патот, кога доаѓавте од Египет; 2 Мојс 17,8-16 4 Мојс 24,20 1 Цар 15,2-3 ^18 како тој не се уплаши од Бога и како ги погуби по патот сите кои заостанаа зад тебе од умор, кога ти беше алчен и изнемоштен, и не се уплаши од Бога. ^19 И така, кога Господ, твојот Бог, ќе те успокои од сите твои непријатели, што се околу тебе во земјата, која Господ, твојот Бог, ти ја дава како наследство да ја поседуваш, избриши го името на Амалик под небото; да не заборавиш. 2 Мојс 17,14

Првините од земјата

26 Кога ќе дојдеш во земјата што Господ, твојот Бог, ти ја дава како наследство да ја запоседнеш, ^2 земи ги првините од плодовите на земјата, која Господ, твојот Бог, ти ја дава, стави ги во кошница, и оди на она место, кое Господ, твојот Бог, ќе го одбере, за живеалиште на името Негово; 5 Мојс 18,4 2 Мојс 13,12 ^3 потоа оди кај свештеникот, кој е на служба во тие денови и кажи му:„Денес изјавувам пред Господ, твојот Бог, дека влегов во земјата, за која Господ им се заколна на предците наши дека ќе ни ја даде.” ^4 Свештеникот да ја земе кошницата од раката твоја и да ја стави пред жртвеникот на Господ, твојот Бог. ^5 Ти, пак, одговори и кажи пред Господ, твојот Бог: „Мојот предок беше Арамеец скиталец и отиде во Египет и се насели таму со мал број луѓе, и од него произлезе таму голем народ – силен и многуброен. 5 Мојс 10,18.19.22 ^6 И Египќаните постапуваа лошо со нас, нѐ притеснуваа и ни наложуваа тешка работа; 2 Мојс 1,11 ^7 тогаш ние завикавме кон Господ, Бог на нашите предци, и Господ го чу нашиот повик, и ја виде бедата наша, маките наши и неволјите наши; ^8 и нѐ изведе Господ од Египет: со силна рака, со голем ужас, со знаменија и чуда, 5 Мојс 4,34 ^9 па нѐ доведе на ова место и ни ја даде оваа земја – земја во која тече мед и млеко. ^10 И така, ете, ги донесов првините од плодовите на земјата, која Ти, Господи, ми ја даде, земјата (каде тече мед и млеко).” Стави го тоа пред Господ, твојот Бог, поклони се пред Господ, твојот Бог, ^11 па развесели се потоа за сите добра, што Господ, твојот Бог, ти ги даде тебе и на домот твој – ти и левитот и придојдениот, што е кај тебе.

Годината на десетоците

^12 Кога ќе ги одделиш сите десетоци од плодовите (на земјата твоја) во третата година, годината на десетоците, и им дадеш на левитот, на дојденецот, на сиракот и на вдовицата, за да јадат во градовите твои и да се наситуваат, 5 Мојс 14,28-29 2 Мојс 12,48 ^13 тогаш кажи пред Господ, твојот Бог: „Изнасобравме сѐ, што е свето во домот (мој), и го дадов на левитот, придојдениот, сиракот и вдовицата, според сите Твои заповеди, како што ми заповеда: јас не направив престап спрема Твоите заповеди и не ги заборавив; ^14 во тагата не јадев од нив, ниту одделив од нив за нечиста потреба, ниту дадов од нив за умрено; го послушав гласот на Господ, мојот Бог – исполнив сѐ како што ми заповеда Ти. ^15 Погледни од небото од Твојот свет храм и благослови го народот Свој Израил и земјата што ни ја даде, како што им се заколна на прадедовците наши,(дека ќе ни ја дадеш) земјата, во која тече мед и млеко.”

Израил – народ Божји

^16 Денес Господ, твојот Бог, ти заповеда да ги извршуваш сите овие наредби и закони: пази ги и исполнувај ги со сето свое срце и со сета своја душа. ^17 Денес си Му ветил на Господ, дека ќе биде твој Бог дека ќе одиш по Неговите патишта и ќе ги почитуваш наредбите Негови и ќе го слушаш гласот Негов; ^18 и Господ ве избра денес вие да Му бидете Негов избран народ, како што ти рече ако ги почитувате сите заповеди Негови, ^19 и дека Тој ќе те постави погоре од сите народи, што ги создал: прочуен, фален, славен, и дека вие ќе Му бидете свет народ на Господ, вашиот Бог, како што беше ветил. 5 Мојс 7,6

ИЗРАИЛ ГО ПРОСЛАВУВА ЗАВЕТОТ

Камењата поставени на планината Евал

27 Тогаш Мојсеј со старешините(на синовите) израилски му заповеда на народот, велејќи: „Пазете ги сите заповеди, што денес ви ги давам. ^2 И кога во оној ден ќе го минете Јордан и дојдете во земјата, која Господ, твојот Бог, ти ја дава, како дел, постави си големи камења и обели ги со вар; ^3 и напиши ги на (тие камења) сите зборови од твојот закон, штом ќе го преминеш (Јордан), за да влезеш во земјата, која Господ, твојот Бог, ти ја дава, во земјата, каде што тече мед и млеко, како што им беше говорел Господ, твојот Бог, на твоите предци. Ис.Н. 8,32 ^4 Кога ќе го преминете Јордан, поставете ги тие камења, како што ви заповедам денес, на планината Евал и обелете ги со вар; ^5 и изгради таму жртвеник на Господ, твојот Бог, жртвеник од камења; да не ставаш на нив железо; 2 Мојс 20,25 ^6 жртвеникот на Господ, твојот Бог, изгради го од цели камења и принесувај врз него сепаленици на Господ, твојот Бог; ^7 принесувај и жртви за мир, и јади (и наситувај се) таму, и весели се пред Господ, твојот Бог; ^8 и врз тие камења напиши го многу јасно целиот овој закон.” 5 Мојс 1,5 ^9 Тогаш Мојсеј со свештениците левити му рече на целиот Израил, велејќи:„Внимавај и слушај, Израиле: ти денес стана народ на Господ, твојот Бог. 5 Мојс 6,4 ^10 И така, слушај го гласот на Господ, твојот Бог, и извршувај ги сите Неговите заповеди и наредби, што ти ги заповедам денес.” ^11 И во тој ден му заповеда Мојсеј на народот, велејќи: ^12 „Кога ќе го минете Јордан, овие племиња треба да застанат на планината Гаризим, за да го благословат народот: Симеон, Левиј, Јуда, Исахар, Јосиф и Венијамин; ^13 а на планината Евал да застанат за да искажат проклетство овие: Рувим, Гад, Завулон, Дан и Нефталим.

Дванаесетте проклетства

^14 Левитите да го известат народот и да им кажат на сите Израилци со висок глас: ^15 ‚проклет да е оној човек, кој ќе направи изрезан или излиен идол, одвратност пред Господ, работа на уметнички раце, па го стави на скришно место! Целиот народ да извика и да рече: амин! 5 Мојс 7,25 2 Мојс 20,4 ^16 Проклет да е оној, што го навредува таткото свој или мајката своја! И целиот народ да каже: амин! 2 Мојс 21,17 3 Мојс 20,9 ^17 Проклет да е оној, кој ја поместува меѓата на ближниот свој! И целиот народ нека рече: амин! 5 Мојс 19,14 ^18 Проклет да е оној, кој отстранува слеп човек од патот! И целиот народ нека каже: амин! ^19 Проклет да е оној, кој криво суди дојденец, сирак или вдовица! И целиот народ нека рече: амин! 5 Мојс 16,19 ^20 Проклет да е оној, кој ќе легне со жената на својот татко, зашто тој го открил крајот од покривката на таткото свој! И целиот народ да каже: амин! 5 Мојс 23,1 3 Мојс 18,8 ^21 Проклет да е оној, кој ќе легне со каков и да било добиток! И сиот народ нека рече: амин! 2 Мојс 22,18 ^22 Проклет да е оној, кој ќе легне со сестрата своја, со татковата ќерка или со мајкината ќерка! И целиот народ да каже: амин! 3 Мојс 18,9 ^23 Проклет да е оној, кој ќе легне со тештата своја! И целиот народ нека рече: амин! (Проклет да е оној што ќе легне со сестрата на тештата своја! И целиот народ да каже: амин!) 3 Мојс 18,17 ^24 Проклет да е оној, кој ќе го убие тајно ближниот свој! И целиот народ да каже: амин! ^25 Проклет да е оној, кој зема поткуп, за да погуби душа и да пролее невина крв! И целиот народ нека рече: амин! 5 Мојс 10,17 Мт 27,4 ^26 Проклет да е секој, кој не ќе ги исполни сите наредби од овој закон и не ќе постапи според нив! И целиот народ да каже: амин!’” 4 Цар 23,24 Јн 7,49 2 Кор 3,9 Гал 3,10.13

Ветувања за благослов

28 (Откако ќе го преминете Јордан, во земјата која Господ, вашиот Бог ви ја дава,) ако го слушаш гласот на Господ, твојот Бог, ги пазиш и ги извршуваш сите Негови заповеди, што денес ти ги заповедам, тогаш Господ, твојот Бог, ќе те постави погоре од сите народи на земјава; 5 Мојс 11,26-30 5 Мојс 30,15-20 2 Мојс 23,20-33 ^2 и ќе се пренесат на тебе сите овие благослови и ќе се исполнат, ако го слушаш гласот на Господ, твојот Бог. ^3 Благословен ќе бидеш во градот и благословен во полето. 5 Мојс 28,11-16 ^4 Благословен ќе биде плодот на твојата утроба, и плодот на земјата твоја, и плодот на добитокот твој, и плодот на воловите твои, и плодот на овците твои. Лк 1,42 ^5 Благословени ќе бидат кошниците твои и ноќвите твои. ^6 Благословен ќе бидеш, кога влегуваш, и благословен – кога излегуваш. ^7 Господ ќе ги порази пред тебе непријателите твои, кои се креваат против тебе; по еден пат ќе навлезат тие против тебе, а по седум патишта ќе избегаат од пред тебе. ^8 Господ ќе ти испрати благослови на твоите житници и на секоја работа на твоите раце; и на земјата, која Господ, твојот Бог, ти ја дава. ^9 Господ, (твојот Бог), ќе те постави за Свој свет народ, како што ти се беше заколнал на тебе (и на твоите предци), ако ги извршуваш заповедите на Господ, твојот Бог, и одиш по патиштата Негови. 5 Мојс 28,1 ^10 И тогаш ќе видат сите народи на земјата дека името на Господ, твојот Бог, ти е дадено на тебе, и ќе се уплашат од тебе. Амос 9,12 ^11 И Господ, твојот Бог, ќе ти даде изобилство во сите блага, во плодот на твојата утроба, во плодот на добитокот твој и во плодот на нивите твои на земјата, за која Господ им се беше заколнал на твоите предци дека ќе ти ја даде. ^12 И Господ ќе ти го отвори доброто Свое сокровиште – небото, за да дава тоа на време дожд на земјата твоја и да ги благословува сите работи на рацете твои: и ќе им даваш на заем на многу народи, а ти самиот нема да земаш на заем. (И ќе владееш над многу народи, а тие над тебе нема да владеат). ^13 Господ, твојот Бог, ќе те направи глава, а не опашка, и да бидеш само на високо, а не на ниско, ако ги пазиш заповедите на Господ, твојот Бог, што ти ги заповедам денес да ги почитуваш и исполнуваш, ^14 и ако не отстапуваш од сите зборови, што ти ги заповедам денес, ни надесно, ни налево, и ако не тргнеш по други богови за да им служиш.

Закани со проклетства

^15 Ако, пак, не го слушаш гласот на Господ, твојот Бог, и не ги пазиш и не ги исполнуваш сите Негови заповеди и наредби, што ти ги заповедам денес, ќе паднат врз тебе и ќе се збиднат сите овие проклетства. 5 Мојс 4,25-28 ^16 Проклет ќе бидеш во градот и проклет ќе бидеш во полето. 5 Мојс 28,3-8 ^17 Проклети ќе бидат твоите кошници и твоите ноќви. ^18 Проклет ќе биде плодот на утробата твоја и плодот на земјата твоја, плодот на говедата твои и плодот на овците твои. ^19 Проклет ќе бидеш, кога влегуваш, и проклет кога излегуваш. ^20 Ќе ти испрати тогаш Господ неволја, ужас и застрашување во секоја работа на рацете твои, каква и да вршиш, додека не те истреби и додека наскоро не те погуби поради твоите лоши дела, зашто си Ме оставил. ^21 Господ ќе испрати тогаш врз тебе и помор, додека не те истреби од земјата, во која одиш да ја наследиш. ^22 Ќе те порази Господ со истоштување, со треска, воспаление, жед и жолтица, и тие ќе те гонат додека не загинеш. Амос 4,9 ^23 И небото над главата твоја ќе стане бакар, а земјата под тебе – железо; ^24 наместо дожд Господ ќе ѝ даде на земјата твоја пепел, и прав од небото ќе паѓа: ќе паѓа врз тебе, додека не те истреби. ^25 Ќе те предаде Господ на непријателите твои, за да те поразат; по еден пат ќе излезеш против нив, а по седум патишта ќе бегаш од нив; и ќе бидеш расеан по сите земни царства. 5 Мојс 28,7 Ер 24,9-10 ^26 Твоите трупови ќе станат храна на сите птици небески и на ѕверовите, и не ќе има кој да ги истера. ^27 Ќе те порази Господ со египетска лепра, гноен чир, краста и јадеж, од кои не ќе можеш да се исцелиш; 5 Мојс 28,35 2 Мојс 9,8-11 Откр 16,2 ^28 Ќе те порази Господ со лудило, слепило и вртоглавица. Дела 13,11-12 ^29 И ќе одиш дење со пипање, како што оди слепиот со пипање во темнината, и патот твој нема да биде прав, и тогаш ќе бидеш секогаш навредуван и ограбуван, и не ќе има кој да ти помогне. ^30 Ќе земеш жена, и друг ќе спие со неа; куќа ќе изградиш, и нема да живееш во неа; лозје ќе насадиш и нема да го береш. Амос 5,11 ^31 Твојот вол пред тебе ќе го заколат, и нема да јадеш од него, магарето ќе ти го грабнат, и нема да ти го вратат; овците твои ќе бидат дадени на непријателите твои и ќе нема кој да ти помогне. ^32 Синовите твои и ќерките твои ќе бидат предадени на друг народ; очите твои ќе гледаат и ќе чезнеат по нив, и нема да имаш сила во рацете свои. ^33 Плодовите на земјата твоја и целиот труд твој ќе го јаде народ, кого ти не го познаваш: и ќе бидеш навредуван и измачуван преку сите денови. 5 Мојс 28,29 Амос 4,1 ^34 Ќе бидеш избезумен од тоа, што ќе го гледаат очите твои. ^35 И ќе те порази Господ со лоша проказа, во колената и во нозете, од која не ќе можеш да се излекуваш, од стапалата на нозете твои и дури до темето на главата твоја. 5 Мојс 28,27 ^36 Господ ќе те одведе тебе и царот твој, кој си го избрал, кај народ, кого не си го познавал ниту ти, ниту предците твои, и таму ќе служиш на други богови, направени од дрво и од камен; ^37 и ќе станеш таму предмет на озборување и исмејување кај сите народи, кај кои Господ ќе те одведе. 5 Мојс 28,25 Ер 24,9 ^38 Многу семе ќе фрлаш во нивата, а малку ќе собираш, зашто ќе го јадат скакулци. Мих 6,15 Агеј 1,6 ^39 Лозја ќе садиш и ќе ги работиш, но вино нема да пиеш и нема да го береш плодот негов, зашто црв ќе го јаде. ^40 Маслини ќе имаш во сите твои предели, но со масло нема да се помажеш, бидејќи маслинките твои ќе опаѓаат. ^41 Синови и ќерки ќе родиш, но тие нема да останат кај тебе, зашто во плен ќе отидат. ^42 Сите твои дрвја и сите плодови на земјата твоја гламја ќе ги уништи. ^43 Дојденецот, кој е кај тебе, ќе се издига над тебе сѐ повисоко, а ти ќе паѓаш сѐ пониско; ^44 тој ќе ти дава на заем, а ти нема да му даваш на заем; тој ќе биде главата, а ти ќе бидеш опашката. 5 Мојс 28,12-13 ^45 Ќе дојдат врз тебе сите овие клетви, ќе те гонат и ќе те стигнат, додека не те уништат, затоа што не го послуша гласот на Господ, твојот Бог, и не ги послуша заповедите и наредбите Негови, што ти ги беше заповедал; ^46 тие ќе бидат врз тебе и врз твоето потомство знак и знемение довека. ^47 Зашто ти не Му служеше на Господ, твојот Бог, со весело и радосно срце, поради изобилството во сѐ, ^48 ти ќе му служиш на непријателот свој, што ќе ти го испрати Господ, во глад и жед, во голотија и во секаква скудност; тој ќе ти става на вратот железен јарем, додека не те уништи. ^49 Ќе испрати Господ против тебе народ оддалеку, од крајот на земјата; како орел ќе се спушти народот чиј јазик ти не го разбираш. Ер 5,15-17 ^50 народ бездушен, кој не сака ни старо да почитува, ниту младо да помилува, ^51 и ќе го јаде тој плодот од добитокот твој и плодот од земјата твоја; нема да ти остави ни жито, ни вино, ни масло, ниту од говедата твои, ниту од овците твои, додека не те погуби; ^52 и ќе те притеснува во сите твои градови, додека не ги разруши во твојата земја твоите високи и јаки ѕидови, на кои ти се надеваш; и ќе ти нанесе зло во сите твои градови во целата твоја земја, која Господ, твојот Бог, ти ја даде. ^53 И ти ќе го јадеш плодот на утробата своја, плотта на синовите и ќерките свои, кои Господ, твојот Бог, ти ги даде, поради опсадата и теснотијата, во која ќе те стави непријателот твој. 3 Мојс 26,29 4 Цар 6,28-29 Ер 19,9 ^54 Мекушавиот маж навикнат да живее во раскош, со безмилосно око ќе гледа на братот свој, на саканата жена и на другите деца свои што ќе му останат, ^55 и нема да му даде на ниеден од нив плот од децата свои, кои тој ќе ги јаде, зашто нема да му остане ништо друго поради опсадата и притеснетоста, во кои ќе те постават непријателите твои во сите твои градови. ^56 Жена најчувствителна и најнежна меѓу вас, која поради својата нежност никогаш со нога не стапнала на земја, со безмилосно око ќе гледа на саканиот маж свој, на синот свој, на ќерката своја, Ис 47,1 ^57 и нема да им го даде последокот, што излегува меѓу бедрата нејзини, ни децата, што би ги родила; зашто, при скудноста во сѐ, таа ќе ги јаде тајно, во притеснетоста во која ќе те стави непријателот твој во твоите градови. ^58 Ако не ги пазиш и исполнуваш сите зборови од законот, напишани во оваа книга, и не се плашиш од славното и страшно име на Господ, твојот Бог, ^59 Господ ќе те порази тебе и твоето потомство со необични порази, со порази големи и трајни, и со болести лоши и неизлечиви; 5 Мојс 7,15 ^60 и ќе ги навлече врз тебе сите лоши болести египетски, од кои се плашеше, и тие ќе се залепат за тебе; ^61 и секаква болест и секаква проказа незапишана (и секаква запишана), во книгата на овој закон, Господ ќе испрати врз тебе, додека не те истреби; ^62 и ќе останете на број малкумина, а не како кога бевте многубројни колку и ѕвездите небески, бидејќи не го слушавте гласот на Господ, вашиот Бог. 5 Мојс 4,27-28 ^63 И како што Господ се радуваше, кога ви правеше добро и ве размножуваше, така ќе се радува Господ, кога ќе ве погубува и истребува, и ќе бидете изгонети од земјата, во која одиш ти, за да ја наследиш. ^64 И ќе те расее Господ, твојот Бог, по сите народи, од крајот на земјата до крајот на земјата, и таму ќе им служиш на други богови, што не си ги знаел, ниту ти, ниту предците твои; на дрво и на камен ќе служиш. Лк 21,24 ^65 Но и меѓу тие народи нема да се успокоиш, ниту ќе има место за одмор на нозете твои; и таму Господ ќе го исплаши срцето твое, ќе го ништи видот на очите твои и ќе направи да страда душата твоја; ^66 животот твој ќе виси пред тебе, и ќе се плашиш и дење и ноќе, и нема да бидеш сигурен за животот свој; Ер 31,13 ^67 од стравот во срцето свое ќе се плашиш, и од тоа што ќе го видат очите твои, па наутро ќе кажеш: „О, што поскоро да се стемни!”, а навечер ќе велиш: „О, што поскоро да осамне!” Јов 7,4-6 ^68 И Господ ќе те врати во Египет на кораби по оној пат, за кој ти кажав: „Ти нема повеќе да го видиш”; и таму ќе бидете продавани на непријателите свои како робови и робинки, но ќе нема кој да ве купи. 2 Мојс 14,13

ПОСЛЕДЕН ГОВОР НА МОЈСЕЈ

Сѐ што Господ направи за Израил

29 Тоа се зборовите на заветот, што Господ му заповеда на Мојсеј да го склучи со синовите на Израил во моавската земја, покрај заветот што Господ го склучи со нив на Хорев. ^2 Тогаш Мојсеј ги повика сите синови израилски и им кажа: „Вие видовте сѐ, што направи Господ пред очите ваши во египетската земја со фараонот и со сите негови слуги и со целата негова земја; 5 Мојс 4,34 ^3 имаше искушенија големи, што ги видоа очите твои, и големи знаменија и чуда, (од силната рака и цврстата мишка Негова), Рим 11,8 ^4 но и до ден денес Господ не ви даде срце за да разберете, очи да видите и уши да чуете. 5 Мојс 8,4 ^5 Четириесет години ве водев по пустината, и облеката не изветве на вас, и обувките не се искинаа на нозете ваши; ^6 леб не јадевте, вино и друг алкохолен пијалак не пиевте, за да познаете дека Јас сум Господ, вашиот Бог. 5 Мојс 2,24-3,7 ^7 И кога дојдовте до ова место, излезе во борба против вас хешбонскиот цар Сион и башанскиот цар Ог, но ние ги поразивме ^8 и им ја зедовме земјата нивна и им ја дадовме во дел на Рувимовото и Гадовото колено, и на половината од Манасиевото племе. Ис.Н. 1,7 ^9 Пазете ги сите зборови на овој завет и исполнувајте ги, за да имате успех во сѐ, што правите.

Значењето на заветот со Господ

^10 Сите вие стоите денес пред Господ, вашиот Бог: началниците на племињата ваши, старешините ваши, (судиите ваши), надзорниците ваши, сите Израилци, ^11 децата ваши, жените ваши и дојденците, кои се во вашата населба, од дрварот ваш до водоносецот ваш, ^12 за да влезете во завет со Господ, вашиот Бог, и во клетвен договор со Него, каков што Господ, твојот Бог, денес склучува со тебе, 5 Мојс 28,9 ^13 за да те направи денес Свој народ, и да ти биде Бог, како што им се заколна на предците твои Авраам, Исак и Јаков. ^14 Не само со вас единствено го заветувам овој завет и овој клетвен договор, ^15 туку, како со оние што денес се со нас, така и со оние што денес не стојат овде со нас пред Господ, нашиот Бог. ^16 Зашто вие знаете, како живеевме во египетската земја и како одевме сред народите, низ кои минавте, 5 Мојс 4,28 ^17 и ги видовте одвратностите нивни и идолите нивни, дрвени и камени, сребрени и златни, што се кај нив. Дела 8,23 Евр 12,15 ^18 Да нема меѓу вас маж или жена, род или племе, чие срце би се отстранило од Господ, вашиот Бог, та да оди да им служи на боговите на оние народи; да нема меѓу вас корен, што ќе дава пелин и отров; ^19 и ако некој, кој, откако ќе ги чуе зборовите на оваа клетва, се пофали во срцето свое и каже: ‚добро ќе ми биде, иако одам по желбите на срцето свое’, и ако завлече со себе и други во идолопоклонство, 5 Мојс 9,14 ^20 на таков Господ нема да му прости, но гневот и ревноста на Господ ќе се разгорат веднаш против тој човек, а врз него ќе падне целата клетва (од овој завет), напишана во оваа книга (на Законот), и Господ ќе го избрише името негово под небото; ^21 и ќе го оддели Господ од сите племиња израилски за погубување, според сите клетви на заветот, напишани во оваа книга на законот.

Господ ќе ги изврши Своите закани

^22 Тогаш подоцнежното поколение, децата ваши што ќе настанат по вас, и туѓинецот, што ќе дојде од далечна земја, откако ќе ги видат поразиите на таа земја и болестите што Господ ги испратил врз неа, ќе речат: 1 Мојс 19,25 Ос 11,8 ^23 сулфур, сол и пожариште е целата земја; на неа не може да се сее, ниту ќе роди, ниту ќе никне на неа некаква трева, како што стана во Содом, Гомора, Адма и Цевоим, кои Господ ги уништи во гневот Свој и јароста Своја. ^24 Тогаш ќе кажат сите народи:‚Зошто Господ постапил така со таа земја? Колку е голема јароста на гневот Негов!’ ^25 И ќе одговорат: ‚Затоа што го оставија заветот на Господ, Бог на предците свои, што го воспостави со нив, кога ги изведе од египетската земја, 5 Мојс 28,64 ^26 и отидоа да им служат на други богови и да им се поклонуваат ним, кои тие не ги знаеја, и кои Тој не им ги беше определил. ^27 Поради тоа се разгори гневот на Господ врз таа земја, и Тој ги испрати врз неа сите клетви (на заветот), напишани во оваа книга (на законот); ^28 и ги сотре Господ од земјата нивна во гнев, јарост и голема лутина, и ги исфрли на друга земја, како што денес гледаме.’ ^29 Она што е тајно, Му припаѓа на Господ, нашиот Бог, а она што е јавно – нам и на синовите наши довека, за да ги извршуваме сите зборови на овој закон.”

Израил ќе Му се врати на Господ

30 Кога ќе се збиднат врз тебе сите тие зборови – благословите и клетвите, што ти ги изложив, и ти ќе ги земеш при срце кај сите народи, меѓу кои ќе те расее Господ, твојот Бог, 5 Мојс 11,26 5 Мојс 28,15 ^2 и од сето срце и од сета душа своја ќе се обратиш кон Господ, твојот Бог, и ќе го послушаш гласот Негов ти и синовите твои, како што ти заповедам денес, – ^3 тогаш Господ, твојот Бог, ќе ти ги врати сите твои изгнаници, ќе се смили над тебе, и пак ќе те собере од сите народи, меѓу кои те расеал Господ, твојот Бог. Амос 9,14 ^4 Макар и да бидеш растурен (од крајот на небото па) сѐ до крајот на небото и оттаму ќе те собере Господ, твојот Бог, и оттаму ќе те земе, 5 Мојс 4,32 Мт 24,31-32 ^5 и (оттаму) ќе те доведе Господ, твојот Бог, во земјата, што ја владееле твоите предци, и ќе ја наследиш, и ќе ти направи Господ добро и ќе те умножи повеќе од прадедовците твои; ^6 и ќе го очисти Господ срцето твое и срцето на потомството твое, за да Го сакаш Господа, твојот Бог, од сѐ срце и со сета душа своја, за да живееш; 5 Мојс 6,5 5 Мојс 10,16 Рим 2,29 ^7 тогаш, Господ, твојот Бог, ќе ги префрли сите овие клетви на непријателите твои и на оние, што те мразеа и што те гонеа; ^8 и ти ќе се обратиш и ќе го слушаш гласот на Господ, (твојот Бог) и ќе ги исполнуваш сите заповеди Негови, што ти ги заповедам денес; ^9 и ќе те благослови Господ, (твојот Бог) со изобилство во секоја работа на рацете твои, во плодот на утробата твоја, во плодот на добитокот твој, во родот на земјата твоја; зашто Господ, одново ќе се сврти кон тебе и ќе ти се радува, правејќи ти добро, како што се радуваше на предците твои, 5 Мојс 28,63 ^10 само ако го слушаш гласот на Господ, твојот Бог, и ги извршуваш сите заповеди и наредби Негови, напишани во книгата на овој закон, и ако се свртиш кон Господ, твојот Бог, со сето срце свое и со сета душа своја.

Заповедта Божја не е далеку

^11 Зашто оваа заповед, што денес ти ја давам, не е тешка за тебе, ниту е далеку од тебе. Мт 11,30 1 Јн 5,3 ^12 Таа не е на небото, за да може да се каже: „Кој од нас би се воздигнал на небото и би ни ја земал и донел да ја чуеме, та да ја исполниме?”; Јн 3,13 Рим 10,6-8 ^13 ниту е преку море, за да може да се каже: „Кој од нас би отишол преку море и би ни ја земал и дал да ја чуеме, та да ја исполниме?” ^14 Но оваа заповед е многу блиску до тебе: таа е во устата твоја и во срцето твое, за да ја исполнуваш.

Да се избере животот

^15 Ете, јас денес ти предложив живот и добро, смрт и зло. 5 Мојс 11,26-28 ^16 Ако ги слушаш заповедите на Господ, твојот Бог, што денес ти ги давам, – да Го сакаш Господа, твојот Бог, да одиш по сите патишта Негови и да ги извршуваш заповедите и законите Негови, – тогаш ќе живееш и ќе се намножиш, и Господ, твојот Бог, ќе те благослови во земјата, во која одиш, за да ја наследиш; 5 Мојс 6,5 ^17 ако, пак, се одврати срцето твое, и не послушаш, и се заблудиш, па почнеш да им се поклонуваш на други богови и да им служиш, ^18 тогаш, ви јавувам денес, дека ќе загинете и нема долго да останете на земјата, поради која ќе го минете Јордан, за да ја наследите. ^19 Сведоци ми се небото и земјата: живот и смрт ти предложив јас, благослов и проклетство. Избери го животот, за да живееш ти и потомството твое: 5 Мојс 4,26 ^20 да Го сакаш Господа, твојот Бог, да го слушаш гласот Негов и да се приврзеш кон Него, зашто во тоа е твојот живот и долговечност; така ти ќе живееш на земјата, за која Господ Бог им се беше заколнал на предците твои – Авраам, Исак и Јаков, дека ќе им ја даде. 5 Мојс 6,5

ЗБОГУВАЊАТА И СМРТТА НА МОЈСЕЈ

Исус определен за наследник на Мојсеј

31 Уште им кажа Мојсеј на сите синови израилски, 4 Мојс 27,12-23 ^2 велејќи: „Сега сум на сто и дваесет години; не можам веќе да излегувам и да влегувам, и Господ ми рече: ‚ти нема да го минеш Јордан, 5 Мојс 3,27 5 Мојс 34,7 ^3 Господ, твојот Бог, Сам ќе тргне пред тебе; Тој ќе ги истреби тие народи пред тебе, и ти ќе ги наследиш; Исус ќе тргне пред тебе, како што рече Господ;’ 5 Мојс 1,38 Ис.Н. 14,11 ^4 и ќе постапи Господ со нив така како што постапи со Сион и со Ог, цареви аморејски, (кои беа од оваа страна на Јордан) и со земјите нивни, кои Тој ги уништи; 5 Мојс 2,24-3,7 ^5 и ќе ви ги предаде Господ, и вие ќе постапите со нив според заповедите, што ви ги дадов. ^6 Бидете цврсти и храбри, не плашете се и не ужасувајте се од нив, зашто Господ, твојот Бог, Самиот ќе тргне пред вас, и нема да отстапи од тебе и нема да те остави.” 1 Мојс 28,15 Евр 13,5 ^7 Тогаш Мојсеј го повика Исус и пред сите Израилци му кажа: „Биди цврст и храбар, зашто ти ќе влезеш со овој народ во земјата, за која Господ им се заколна на предците ваши дека ќе им ја даде; и ти ќе им ја разделиш на делови. ^8 И Господ ќе тргне Самиот со тебе, Самиот ќе биде со тебе, нема да отстапи од тебе и нема да те остави: не плаши се и не ужасувај се.” Ис.Н. 1,5

Јавно читање на законот

^9 И ги напиша Мојсеј овие заповеди од законот и им ги предаде на свештениците, потомци Левиеви, кои го носеа ковчегот на заветот Господов, и на сите старешини израилски. 5 Мојс 10,8 ^10 И им завешта Мојсеј, велејќи: „По седум години, во прошталната година, на празникот Сеници, 5 Мојс 15,1 ^11 кога целиот Израил ќе дојде да се јави пред Господ, твојот Бог, на место што ќе го одбере Господ, прочитајте го гласно овој закон пред целиот народ; 4 Цар 23,1-3 ^12 собери го народот – мажите, жените, децата и дојденците, што се наоѓаат во градовите ваши, за да чујат и да се научат да се плашат од Господ, вашиот Бог, и да се трудат да ги исполнуваат сите заповеди од овој закон; ^13 и синовите нивни, кои не го знаат тоа, ќе чујат и ќе се научат да се плашат од Господ, вашиот Бог, преку сите денови, додека живеете во земјата, за која ќе го минете Јордан, за да ја наследите.”

Израил – непослушен кон Бога

^14 И му рече Господ на Мојсеј: „Ете, твоите денови се приближија до смртта; повикај го Исус, и дојдете (пред влезот) во скинијата на собранието, и Јас ќе му дадам заповед!” И дојде Мојсеј со Исус, и застана (пред влезот) во скинијата на собранието. ^15 И се јави во скинијата Господ во облаков столб, и застана облаковиот столб при влезот од скинијата на собранието. 2 Мојс 33,9-10

Израил – непослушен кон Бога

^16 И му рече Господ на Мојсеј: „Ете, ти ќе се прибереш кај предците свои, а овој народ ќе почне да се заблудува по туѓите богови на онаа земја, во која оди, ќе Ме остави и ќе го наруши заветот Мој, што го воспоставив со нив; 2 Мојс 34,15-16 Суд 2,17 Суд 10,16 ^17 и ќе се разгори јароста Моја против него во овој ден, а Јас ќе ги оставам и ќе го сокријам лицето Свое од нив, и тој ќе биде истребен, и ќе го снајдат многу несреќи и жалости, и ќе речат во тој ден:‚бидејќи не е Господ Бог меѓу нас, нѐ снајдоа овие зла.’ ^18 А Јас ќе го сокријам лицето Мое од него во оној ден поради сите негови беззаконија, што ќе ги направи, бидејќи ќе се обрати кон туѓи богови. Суд 6,13 Пс 41,10 ^19 А сега, напишете ги зборовите на оваа песна, научете ги синовите израилски на неа и ставете им ја во устата нивна, за да Ми биде таа песна сведоштво меѓу синовите на Израил; ^20 зашто Јас ќе ги воведам во земја, каде што тече мед и млеко, како што им се заколнав на предците; тие ќе јадат и ќе се наситат, ќе се здебелат и ќе се обратат кон туѓи богови и ќе им служат, а Мене ќе ме разгневат и ќе го нарушат заветот Мој (што им го ветив); Јн 5,45 ^21 и кога ќе ги снајдат многу несреќи и жалости, таа песна ќе биде против нив како сведоштво, бидејќи таа нема да излезе од устата на потомството нивно. Јас ги знам мислите нивни, што ги имаат, сега, уште пред да ги воведам во земјата, за која им се заколнав.” 5 Мојс 31,26 ^22 И во оној ден ја напиша Мојсеј таа песна и ги научи синовите израилски на неа. ^23 И му заповеда Господ на Исус, синот Навинов, и му рече: „Биди цврст и храбар, зашто ти ќе ги воведеш синовите на Изриел во земјата, за која им се заколнав. Јас ќе бидам со тебе.” 5 Мојс 3,28 ^24 А кога Мојсеј ги напиша во книга сите зборови од овој закон сѐ до крајот, ^25 им заповеда на левитите, кои го носеа ковчегот на заветот Господов, велејќи: 5 Мојс 10,8 ^26 „Земете ја оваа книга на законот и ставете ја покрај ковчегот на заветот на Господ, вашиот Бог; и таа ќе биде таму сведоштво против тебе; 5 Мојс 31,19 ^27 зашто јас ја знам твојата упорност и твојата тврдоглавост; ете и сега, кога живеам со вас, вие сте упорни пред Господ; а колку повеќе по смртта моја? ^28 Соберете ги кај мене сите ваши началници на племињата, (вашите судии) и надзорниците свои, и јас ќе им ги кажам гласно овие зборови, а сведоци ќе ми бидат небото и земјата. ^29 Зашто знам дека по смртта моја вие ќе вршите беззаконија и ќе отстапите од патот, што ви го заповедав, и подоцна ќе ве снајдат незгоди, затоа што ќе правите зло пред Господ Бог, разгневувајќи Го со делата на рацете ваши.” 5 Мојс 4,25 Дела 20,29-30 ^30 И Мојсеј ги кажа гласно пред целото израилско општество зборовите на таа песна до крај.

Песната Мојсеева

32 Внимавај, небо, јас ќе говорам; и нека ги слуша земјата зборовите од устата моја. 5 Мојс 4,26 ^2 Да се разлее како дожд поуката моја, како роса да падне говорот мој: како ситен дожд на зеленило, како пороен дожд на трева. Ис 55,10 Пс 71,6 ^3 Името Господово ќе го прославувам; воздајте Му слава на нашиот Бог! ^4 Тој е тврдина; совршени се делата Негови, а патиштата Негови – праведни; Бог е верен и нема неправда во Него; Тој е праведен и вистинит; Пс 144,17 Рим 9,14 1 Јн 1,9 Откр 15,3-4 Откр 16,5 ^5 но тие станаа и згрешија пред Него; тоа не се Негови чеда поради пороците нивни; род дрзок и развратен. 5 Мојс 32,18 Мт 12,39 Мт 17,17 Дела 2,40 Фил 2,15 ^6 Тоа ли Му го возвраќате на Господ, народе глупав и безумен? Нели е Тој твој Отец, Кој те создаде, те усвои и те издигна? ^7 Сети се на старите денови, помисли за годините на поранешните поколенија; прашај го татко си – и тој ќе ти каже, старците свои – и тие ќе ти речат. 5 Мојс 4,32 ^8 Кога Севишниот го разделуваше наследството на народите и ги раселуваше синовите човечки, тогаш стави граници меѓу народите според бројот на синовите израилски, 1 Мојс 10 Дела 17,26 ^9 зашто делот на Господ е Неговиот народ; Јаков е наследството Негово добиено со ждрепка. ^10 Тој го најде во пустината, во земја дива и пуста, го заштитуваше, се грижеше за него, го чуваше како зеницата на окото свое; Ер 2,6 Ос 13,5 ^11 како што орелот бдее над гнездото свое, летајќи над своите орлиња, ги раширува крилјата свои, ги зема и ги носи на перјата свои, Лк 13,34 ^12 така Господ Самиот го водеше, и немаше со Него туѓ бог. 1 Мојс 24,27 2 Мојс 13,21 2 Мојс 15,13 ^13 Тој го искачи на височините земни, го заситуваше со полски плодови и го хранеше со мед од камен и масло од тврда карпа; ^14 со кравјо масло и овчо млеко, и со лој од јагниња, со башански овни и козли, со најдобро жито и со најдобро вино. ^15 И (јадеше Јаков и) стана дебел Јешурун [31] , дебел и тврдоглав: се згои, се здебели и прошири, Го остави Бога, Кој го создаде, отстапи од Бога, Спасителот свој. 5 Мојс 31,20 5 Мојс 33,5.26 ^16 Со туѓи богови Го раздразнија и со одвратностите свои Го разгневија: ^17 им принесуваа жртва на злите духови, а не на Бога; на боговите, што не ги познаваа, на боговите нови и непознати, кои предците ваши не ги знаеја. 5 Мојс 11,26-28 1 Кор 10,20 Откр 9,20 ^18 А покровителот, кој те родил, ти Го остави, и Бога, Кој те создал, Го заборави. ^19 И Господ виде, (па се разгневи) и ги отфрли синовите Свои и ќерките Свои, ^20 и рече: „Ќе го свртам лицето Свое од нив и ќе го видам крајот нивни: бидејќи тие се развратен род, синови, во кои нема верност; 5 Мојс 31,17 ^21 со лажни богови ја предизвикаа Мојата ревност, со идоли тие Ме разгневија, и јас ќе ја повредам нивната гордост со безвредни луѓе, со ништо и никаков народ Јас ќе ги разгневам; Рим 10,19 1 Кор 10,21-22 ^22 зашто оган се разгори од јароста Моја; продира тој сѐ до пеколот вечен, ја јаде земјата и плодовите нејзини, основите планински ги фрла во оган; ^23 ќе испратам врз нив големи несреќи, стрелите Свои против нив ќе ги насочам: Ез 5,16-17 ^24 од глад исцрпени, молњи ќе ги ништат и болести смртоносни, против нив ќе испратам ѕверски заби и отров од влекачи земни; ^25 надвор од меч ќе умираат, а во домовите нивни – од ужас. Смрт ќе поразува момче и девојка, побелен старец и доенче мало. ^26 Јас реков: во прав ќе ги сторам, споменот за нив меѓу луѓето, Јас ќе го збришам; 5 Мојс 9,14 ^27 само се плашев од злобата непријателска; да не се излажат противниците негови, па да кажат: ‚Победата е наша; не е тоа од Господовата рака направено!’ 5 Мојс 9,28 Ис 10,13-14 ^28 Зашто се сој безрасуден, народ без ум. Лк 19,42 ^29 Само малку ум да имаа, лесно ќе ја сфатеа иднината своја; ^30 ‚Како би можел еден да гони илјада и двајца – десет илјади, ако нивниот Бог не би ги предал, и Господ не би ги дал! Ис 30,17 2 Лет 24,24 ^31 Зашто нивните богови не се како нашиот Бог; непријателите наши се осудени.’ ^32 Зашто лозјето им е од содомска лоза, и од полињата гоморски; грозјето им е отровно грозје, гроздовите им се горчливи; 1 Мојс 13,13 Ис 5,2 ^33 отров змиски е нивното вино, од аспида отров погубен. ^34 Не е ли сето тоа сокриено во Мене? Не е ли запечатено во Моите сокровишта? ^35 Моја е одмаздата и моја наградата, кога ќе им се затресе ногата нивна, зашто денот на загинувањето нивно е блиску, брзо ќе настапи подготвеното за нив. Лк 21,22 Рим 12,19 Евр 10,30 ^36 Но Господ ќе го оправда Својот народ, и ќе се смили над слугите Свои, кога ќе ги види ослабени, беспомошни и изнемоштени. Пс 134,14 ^37 И ќе рече тогаш Господ: ‚Каде се боговите нивни, каде е карпата зад која се засолнуваа? Суд 10,14 3 Цар 18,27 Ер 2,28 ^38 Каде се оние кои јадеа лој од жртвите нивни и кои пие јавино од преливите за нив? Камо да воскреснат, па да ви помогнат и да ви бидат заштита? Пс 49,12-13 ^39 И ете, видете сега (видете) дека тоа сум Јас; Јас сум и нема друг Бог, освен Мене: Јас уништувам и Јас оживувам, Јас ранувам и Јас лекувам, и нема таков кој може да избави од раката Моја. 5 Мојс 4,35 Ис 43,11 Ос 13,4 Јн 5,21 Дела 4,12 ^40 Ја кренав кон небото раката Своја(и се колнам во Мојата десница) и велам: – жив сум довека! Откр 10,5-6 ^41 Кога ќе го наострам Мојот блескав меч, и раката Моја го прими судот, ќе им се одмаздам на непријателите Мои и ќе им платам на оние што Ме мразат; ^42 ќе ги напојам стрелите Свои со крв, и мечот Мој ќе се насити со месо, со крвта од убиените и заробените, од главите на непријателските кнезови.’ Авак 3,11 ^43 (Веселете се, небеса, заедно со Него, и поклонете Му се сите ангели Божји). Величајте го, незнабошци народот негов! Зашто Тој ќе се одмазди за крвта на слугите Свои, ќе им се одмазди на непријателите Свои, и ќе ја очисти земјата Своја и народот Свој!” Рим 15,10 Евр 1,6 Откр 6,10 Откр 19,2 ^44 (И во тој ден ја напиша Мојсеј онаа песна и ги научи синовите Израилеви на неа). И се приближи Мојсеј до народот и ги кажа гласно сите зборови од оваа песна пред народот, тој и Осија [32] , синот Навинов. ^45 Откако Мојсеј ги кажа сите тие зборови пред целиот Израил, ^46 им рече: „Внесете ги во срцето сите зборови, што ви ги кажав денес, и порачајте им на децата ваши, да ги пазат и да ги исполнуваат сите зборови од овој закон; 5 Мојс 4,40 ^47 зашто тие не се за вас празни зборови, туку ваш живот, и преку нив ќе живеете долго време на земјата, за која одите преку Јордан да ја освоите.”

Објавување на смртта на Мојсеј

^48 И во истиот тој ден му зборуваше Господ на Мојсеј и му рече: ^49 „Искачи се на планината Аварим, тоа е планината Нево, во моавската земја, спроти Ерихон, и погледни ја хананската земја, што им ја давам на синовите израилски во владение; 4 Мојс 27,12-14 ^50 и умри на планината, на која ќе се искачиш и прибери се при народот свој, како што умре братот твој Арон, на планината Ор, и се прибра при народот свој, ^51 затоа што згрешивте против Мене пред очите на синовите израилски кај водите Мерива во Кадис, во пустината Син, зашто не ја почитавте светоста Моја меѓу синовите на Израил; 4 Мојс 20,13.24 ^52 ти само ќе ја видиш земјата, но нема да влезеш таму, – во земјата, што им ја давам на синовите израилски.”

Мојсеј ги благословува дванаесетте израилски колена

33 Ова е благословот, со кој Мојсеј, човекот Божји, ги благослови синовите на Израил пред својата смрт. 1 Мојс 49 ^2 И рече: „Господ дојде од Синај, им се јави во Сеир, заблеска од планината Фаран и пристигна со илјадници светии; а во десницата Негова огнен закон за нив. 2 Мојс 19,1-2 Суд 5,4 Авак 3,3 Јуда 1,14 ^3 Сепак, Ти го сакаш Својот народ и сите светии се во раката Твоја, и тие паднаа пред Твоите нозе, за да ги слушнат зборовите Твои. ^4 Закон ни даде Мојсеј, наследство на народот од Јаков. ^5 И тој беше цар на Јешурун кога се собираа народните кнезови, заедно се соединија израилските племиња. 5 Мојс 32,15 ^6 Да живее Рувим и да не умира, па макар и да е малуброен!” (И Симеон да биде многуброен). ^7 А за Јуда го кажа ова: „Чуј го, Господи, гласот на Јуда и доведи го кај народот негов; да се заштити со рацете свои, а Ти биди му помошник против непријателите негови.” ^8 И за Левиј рече: „Твојот ‚тумим’ и Твојот ‚урим’ се на светиот маж Твој, кого што Ти го искушуваше во Маса, 5 Мојс 6,16 2 Мојс 17,1-7 ^9 кој рече за татко си и за мајка си:‚јас не ги видов’, и браќата свои не ги признава, и синовите свои не ги познава, бидејќи тие, ги почитуваат зборовите Твои и го пазат заветот Твој, 2 Мојс 32,25-29 Мт 10,37 Мт 12,46-50 ^10 го учат Јаков на законите твои, и Израил на Твоите заповеди, ставаат темјан пред лицето Твое и сепаленици на жртвеникот Твој; ^11 благослови ја, Господи, силата негова и прими ги делата на рацете негови, порази ги бедрата на непријателите негови, што стануваат против него и кои го мразат, за да не можат да се подигнат.” ^12 За Венијамин рече: „Кого Господ го сака, тој живее во Него со радост, Бог го заштитува секогаш, и тој почива врз рамената Негови.” ^13 За Јосиф рече: „Нека ја благослови Господ земјата негова со многу сакани дарови небески, со роса и со дарови од бездната, што лежи долу, 1 Мојс 49,25-26 ^14 со најдоброто што доаѓа од сонцето и со најдоброто што го донесува месечината, ^15 со дарови од старите планини и со дарови од вечните ридови, Авак 3,6 ^16 и со најдоброто од тоа што ја исполнува земјата, и благословот на Оној што се јави од капината да слезе врз главата на Јосиф, врз темето на избраниот меѓу браќата; 2 Мојс 3,1-6 ^17 цврстината му е како на првородено теле, и роговите му се како роговите на бивол; со нив ќе ги избоде сите народи до крајот на земјата: тоа се десетиците илјади Ефремови, тоа се илјадниците Манасиеви.” Пс 91,10 ^18 На Завулон му рече: „Весели се, Завулоне, во своите патишта, и ти Исахаре, под шаторите твои; ^19 вие го свикувате народот на планината, таму ќе принесете жртви според законот на правдата, бидејќи богатството на морето ќе ве храни, и сокровиштето сокриено во песокот.” Ис 60,5 Пс 4,5 ^20 За Гад рече: „Благословен нека е кој ќе го прошири Гад; тој почива како лав, готов да ја раскине жртвата своја од пети до глава; 1 Мојс 49,9 4 Мојс 24,9 ^21 тој си ги присвои првините од освоеното, што му го додели Законодавецот; тој оди во првите редови на народот, извршувајќи го светото дело Господово и својот долг кон Израил.” Ис.Н. 4,12-13 ^22 За Дан рече: „Дан е млад лав, кој скокна од Башан.” ^23 За Нефталим рече: „Нефталим е презаситен со пријатности, па нека се засити и со благослов од Господ; Западот и Југот ќе ги наследи.” ^24 За Асир рече: „Благословен меѓу синовите ќе биде Асир, тој ќе биде омилен меѓу браќата свои и во масло ќе ја натопи ногата своја. ^25 Од железо и од бакар се твоите резиња; ^26 Нема друг Бог како твојот Бог, Јешуруне! Кој се пронесува по небото, тебе на помош, и со великолепие на облаците. 2 Мојс 15,11 ^27 Единиот Бог е твое прибежиште, а вечните Негови раце се твоја поткрепа. Тој го прогонува непријателот пред тебе и ти вели: ‚истребувај!’ Пс 89,1-2 ^28 Израил живее во спокој, потомците на Јаков се сместија во засолниште, во земја изобилна со жито и вино, каде небото праќа роса. 4 Мојс 23,9 Ер 23,6 ^29 Блажен си ти, Израиле! Кој е како тебе, народ пазен од Господ, Кој ти е штит – закрилник и меч на славата твоја? Твоите непријатели ќе бараат милост од тебе, а ти ќе ја газиш гордоста нивна.” Пс 32,12 Пс 115,9-11 Пс 144,15

Смртта Мојсеева

34 Тогаш Мојсеј се искачи од рамнините моавски на планината Нево, на врвот Фазга, спроти Ерихон, и Господ му ја покажа целата земја од Галаад сѐ до Дан, 4 Мојс 22,1 5 Мојс 3,27 5 Мојс 32,48-49 ^2 и целата земја Нефталимова, и целата земја Ефремова и Манасиева, и целата земја Јудина, дури до Западното Море, ^3 и регионот на Негев, и рамнината околу Ерихон, град на палми, дури до Сигор. ^4 И му рече Господ: „Ете ја земјата, за која им се заколнав на Авраам, на Исак, и на Јаков, велејќи: ‚На вашето семе ќе им ја дадам’; дадов да ја видиш со очите твои, но ти таму нема да појдеш.” ^5 И умре таму Мојсеј, слугата Господов, во земјата Моав, според зборот Господов; Ис.Н. 1,1-2 ^6 и го погребаа во долината, во земјата Моав, спроти Бет-Пеор, но до денеска никој точно не знае каде е погребан. ^7 Мојсеј беше на сто и дваесет години кога умре; но видот не му беше ослабнат, и силата негова не му беше опаднала. 5 Мојс 31,2 ^8 И синовите на Израил го оплакуваа Мојсеј во рамнините моавски (кај Јордан, близу до Ерихон) триесет дена. А потоа поминаа и деновите за плачење и тагата по Мојсеј. ^9 И Исус, синот Навинов, се исполни со дух на мудрост, зашто Мојсеј ги беше положил рацете свои врз него, и му се покоруваа синовите на Израил и правеа така, како што му беше заповедал Господ на Мојсеј. 4 Мојс 27,18-23 ^10 И не се појави веќе таков пророк во Израил, како Мојсеј, кого Господ го познаваше лице в лице, 2 Мојс 33,11 ^11 на кого Господ го беше испратил да ги изрши во египетската земја сите тие знаменија и чуда над фараонот, над сите слуги негови и над целата земја негова. ^12 Чудесни се и големи тие дела што Мојсеј ги изврши со моќна рака пред очите на целиот Израил. 2 Мојс 14,31

ТОВИТ

Вовед

Книгата Товит е расказ за едно семејство. Покажува големи сличности со книгата Битие и со расказот за Ахијахар, познат во источната мудросна книжевност (сп.1,22;2,10;11,18;14,10). Товит е побожен и богобојазлив Јудеец од Ниневија. Со голема подготвеност извршува милосрдни дела. Тој ослепува. Неговиот роднина во Екбатана има ќерка Сара, која ја опседнал сатаната; сатаната ги убива сите нејзини мажи. И Товит и Сара се молат за смрт. Бог го испраќа Својот гласник Рафаил, кој им приредил голема радост и утеха. Рафаил го упатил Товитовиот син Товија како да му го врати видот на својот татко и да ја ослободи Сара од сатаната. Откако успеал да ги направи и двете работи, тој се оженил со Сара. Книгата сака да ни покаже дека Бог управува не само со големите историски збиднувања, туку и со поединечни семејства, и дека изобилно ги наградува доброчинствата и милостината. Напишана е во 3 в. пр. Христос.

Стилот и начинот на изразување говорат дека се работи за семитски писател. Делумно таа е напишана на еврејски или уште поверојатно, на арамејски јазик (Ероним уште во 4 век користел за својот превод арамејска предлошка), но до нас таа стигнала само во грчки превод и тоа во неколку рецензии.

1 Книга за расказите на Товит, син на Товиел, син на Ананиил, син на Адуил, син Гаваилов, потомок на Асиил од племето Нефталимово, ^2 кој во деновите на асирскиот цар Саламансар беше заробен во Тишбе, кој се наоѓа десно од Кидиј Нефталимов, во Галилеја, над Асир.

Побожниот лик на Товит

^3 Јас, Товит, во текот на целиот мој живот одев по патот на вистината и правдата. И им правев многу добрини на моите браќа и на мојот народ, кој дојде заедно со мене во Асирската земја, во Ниневија. Тов 4,7-11 Тов 12,8-9 5 Мојс 10,12 5 Мојс 19,9 Јона 1,2 ^4 Додека живеев во мојата земја, во земјата Израилева, уште како момче, тогаш целото колено на мојот предок Нефталим го напушти домот Давидов и Ерусалим, избран од сите израилски племиња за да се принесуваат жртви таму, каде што е осветен храмот за живеалиште на Севишниот и востановен меѓу сите поколенија засекогаш. 5 Мојс 12,5-11 3 Цар 11,13 3 Цар 11,32.36 ^5 Бидејќи сите племиња отстапија и почнаа да принесуваат жртви на Ваал и на јуницата, така правеше и домот на мојот предок Нефталим. ^6 А само јас често одев во Ерусалим на празниците, како што му е заповедано на Израил со вечна заповед да носи од првините од плодовите, десеток од земните плодови и волна од првото потстрижување на овците. 5 Мојс 16,16 ^7 Тоа им го давав на свештениците, синовите Аронови, за жртвеникот; десеток од сѐ што произведував им давав на Левиевите синови, кои служеа во Ерусалим; вториот десеток го продавав и секоја година одев во Ерусалим и го трошев таму; 4 Мојс 18,8.12 5 Мојс 18,3-4 ^8 а третиот им го давав на оние што им припаѓаше, како што ми заповеда Девора, мајката на мојот татко, кога останав сирак по смртта на татко ми. 5 Мојс 14,28-29 ^9 Кога станав маж, за жена ја зедов Ана од родот на мојот татко и со неа ми се роди Товија. Тов 4,12

Во прогонство

^10 А кога бев одведен во ропство во Ниневија, сите мои браќа и роднини од истото племе јадеа од храната на незнабошците, ^11 но јас ја пазев мојата душа и не јадев, ^12 зашто со сета моја душа си спомнував за Бога. ^13 И Севишниот ми подари милост и благонаклоност кај Саламансар, и така станав негов снабдувач. 1 Мојс 39,4 Дан 2,48 ^14 Потоа отидов во Мидија и му предадов на Гаваил, синот Гавриев, во Рага Мидиска, десет таланти сребро – за да ги пази. 4 Цар 17,6 ^15 Но, по смртта на Саламансар, се зацари неговиот син Сенахирим, а неговите патишта станаа опасни, така што јас не можев веќе да одам во Мидија. ^16 Во деновите на Саламансар јас им правев многу добрини на моите браќа: ^17 на гладните им го давав мојот леб, мојата облека на необлечените, а кога ќе видев некој од моето племе умрен и фрлен зад ѕидините на Ниневија, јас го погребував. Тов 4,16 Ис 58,7 Ез 18,7 Јов 31,16-20 Мт 25,35-36 ^18 Тајно ги погребував и оние што ги убиваше царот Сенахирим тогаш кога, натеран во бегство, се врати од Јудеја. Тогаш тој уби многумина во својот гнев. Ги бараше царот потоа нивните трупови, но не можеше да ги најде. 4 Цар 19,35-36 Ис 37,36-37 ^19 Еден од Ниневијците отиде кај царот и го извести дека јас ги погребувам мртовците. Откако разбрав дека сакаат да ме убијат, се уплашив и избегав од градот. ^20 И го разграбаа целиот мој имот; ништо не ми остана, освен мојата жена Ана и мојот син Товија. ^21 Но не изминаа ни педесет дена, кога царот го убија неговите два сина и избегаа во планината Арарат, а на негово место се зацари неговиот син Асархадон. Тој за началник над државната ризница и целата управа го постави Ахијахар, синот на мојот брат Анаил. 4 Цар 19,37 Ис 37,38 2 Лет 32,21 ^22 Ахијахар се завзеде за мене и јас се вратив во Ниневија. Ахијахар беше и пехарник, а и чувар на државниот печат, и управител на домот и главен благајник. Асархадон го назначи повторно на тие должности, а Ахијахар беше син на мојот брат.

Ослепување

2 Кога се вратив во мојот дом и откако ми беа вратени мојата жена Ана и мојот син Товија, на празникот Педесетница, во светата седмица над седмиците, беше приготвена добра гозба и седнав да јадам. 2 Мојс 34,22 5 Мојс 16,10 ^2 Откако видов многу јадења, му реков на мојот син: „Оди и доведи кого ќе најдеш од сиромашните наши браќа, кој си спомнува за Господ, а јас ќе те почекам.” ^3 Тој се врати и рече: „Татко мој, еден од нашето племе е задавен и фрлен на плоштадот.” ^4 Тогаш јас го оставив јадењето пред да го пробам, брзо излегов и го однесов во една куќа до зајдисонце. ^5 Кога се вратив, се измив и натажен го јадев лебот свој. ^6 Тогаш си спомнав за пророштвата на Амос, кој рекол: „Празниците ваши ќе се претворат во жалост и сите ваши веселби – во плач.” Амос 8,10 ^7 И плачев, а откако зајде сонцето, отидов, ископав гроб и го погребав. ^8 Моите соседи се подбиваа со мене и велеа: – Тој уште не се плаши дека ќе биде убиен за таа работа; еднаш веќе беше во бегство за тоа, а ете, пак погребува мртовци. ^9 Истата таа ноќ, откако се вратив од погребот, иако бев нечист, легнав да спијам зад ѕидот на дворот, и лицето мое не беше покриено бидејќи беше топло. ^10 Не забележав дека на ѕидот имало врапци. И додека очите ми беа отворени, врапците испуштија врз нив нешто топло и на нив се појавија бели дамки. Одев кај лекари, но тие не можеа да ми помогнат. Ахијахар ми испраќаше храна, сѐ додека не замина во Елимаида. Мк 5,26

Примерна чесност

^11 Мојата, пак, жена Ана во женските одделенија предеше волна, ^12 и испреденото им го испраќаше на богати луѓе, кои ѝ плаќаа за тоа, а еднаш ѝ подарија и едно јаре. ^13 Кога го донесе дома кај мене, јарето почна да вреска; јас ја прашав жена ми: „Од каде ти е ова јаре? Да не си го украла? Врати им го на оние чие е, зашто не е дозволено да се јаде она што е крадено.” 5 Мојс 22,1-3 ^14 Таа ми одговори: „ Ми го дадоа како подарок заедно со платата.” Но јас не ѝ верував и настојував да им го врати на оние, и се налутив. А таа ми одговори, велејќи: „Каде се твоите милосрдни и праведни дела? Ете како се пројавија сите тие во тебе!” Јов 2,9

Товитовата молитва

3 Тогаш се натажив, се расплакав од жалост и почнав да се молам, со овие зборови: ^2 „Господи, Ти си праведен, и сите Твои дела и сите Твои патишта се – милост и вистина; Ти судиш со вистински и праведен суд со векови! 5 Мојс 32,4 Пс 118,137 1 Езд 9,15 Неем 9,33 ^3 Спомни си за мене и погледни ме милостиво: не казнувај ме за моите гревови, и за моите заблуди и за заблудите на моите предци што ги направиле тие пред Тебе. ^4 Бидејќи тие не ги послушале Твоите заповеди, и Ти ги предаде на грабеж, ропство и смрт и тие станаа пример за прекор пред сите народи меѓу кои сме расеани. 5 Мојс 28,37 3 Цар 9,7 Ер 24,9 Пс 43,13 1 Езд 9,10 ^5 Навистина, праведни се сите Твои судови – да постапуваш со мене според моите гревови и според гревовите на моите предци, затоа што не ги извршувале Твоите заповеди и не постапувале праведно пред Тебе. ^6 И затоа, постапувај со мене како што Ти е мило; заповедај да ми биде одземен мојот дух за да се ослободам и претворам во земја: зашто е подобро за мене да умрам, отколку да живеам, бидејќи слушам лажливи прекори и тагата моја е голема. Ослободи ме од таа тежина за да појдам во вечното живеалиште, и не свртувај го Твоето лице од мене.” 1 Мојс 3,19 4 Мојс 11,15 3 Цар 19,4 Јов 7,15

Неволјата на Сара

^7 Во истиот ден се случи и Сара, ќерката на Рагуил, во Екбатана Мидиска, да претрпи прекори од слугинките на својот татко, ^8 затоа што се беше мажела седумпати, но лошиот дух Асмодеј ги убивал пред да бидат со неа како со жена. Затоа тие ѝ велеле: „Зар не те гризе совеста што си ги задавувала своите мажи? Веќе седуммина си ги имала, а не се нарече со името на ниеден од нив. Тов 6,14 Тов 7,11 Мт 22,25-27 ^9 Зошто нас да нѐ биеш за нив? Тие умреа, оди и ти по нив за да не видиме твој син или твоја ќерка довека.” ^10 Кога го чула тоа, таа се натажила многу, така што решила да си го одземе животот, но си помислила: – мојот татко ме има само мене; ако го направам тоа, за него ќе биде голем срам и ќе го огорчам мојот стар татко и ќе го однесам во царството на мртвите. 1 Мојс 37,35 1 Мојс 42,38 1 Мојс 44,29.31

Сарината молитва

^11 Па почнала да се моли покрај прозорецот, велејќи: „Благословен си, Господи, Боже мој, и благословено е Твоето свето и славно име довека, нека Те благословуваат довека сите Твои дела! Дан 6,10 ^12 Сега ги свртувам очите мои и лицето мое кон Тебе, Господи; ^13 Ти се молам, земи ме од земјата и не дозволувај веќе да слушам прекори! ^14 Ти знаеш, Господи, дека сум чиста од секаков грев со маж, ^15 дека не сум го обесчестила своето име, ни името на мојот татко; јас сум единствено чедо, тој нема син, кој би можел да го наследи, ни близок брат, ни син од брат, за кого би можела да се омажам. Веќе загубив седум мажи. Па зошто уште да живеам. Ако, пак, не Ти е угодно да ме убиеш, тогаш сврти го погледот кон мене и смилостиви ми се за да не слушам веќе прекори.” 4 Мојс 27,8

Услишување на двете молитви

^16 Двете молитви, истовремено, беа слушнати од Самиот Господ Бог и Бог го испрати ангелот Божји Рафаил да ги излечи; Тов 12,12.14-15 ^17 да му ги отстрани белите петна од очите на Товит, а Сара, ќерката на Рагуил, да му ја даде за жена на Товија, синот на Товит, но претходно да го врзе лошиот дух Асмодеј, зашто било предназначено да ја наследи Товија. – Во едно и исто време Товит, откако се врати, влезе во својот дом, а Сара, Рагуиловата ќерка, слегна од горната соба.

Товија упатен во Мидија

4 Во тој ден Товит си спомна за среброто што го беше дал на чување кај Гаваил во Рага Мидиска, Тов 1,14 ^2 па си рече во себеси: „Јас ја барав смртта, а зошто не го повикам мојот син Товија и да го известам за ова додека не сум умрел?” Тов 3,6 ^3 Откако го повика, му рече: „Синко, кога ќе умрам, погреби ме и не ја оставај мајка ти; почитувај ја во текот на целиот твој живот, угодувај ѝ и не огорчувај ја. 2 Мојс 20,12 Изреки 23,22 Сир 3,4.16 Мт 15,4 ^4 Спомнувај си, синко мој, дека таа се измачила многу за тебе уште додека била бремена со тебе, а кога ќе умре, погреби ја покрај мене во истиот гроб. ^5 Синко, секој ден спомнувај си за Господ, нашиот Бог; не греши и не прекршувај ги Неговите заповеди. Прави праведни дела во сите дни на твојот живот и не оди по патиштата на беззаконието. ^6 Зашто, ако постапуваш според вистината, ќе успеваш во сите твои дела, како и сите оние што живеат праведно. Тов 13,6 Јн 3,21 ^7 Од имотот твој давај милостина – да не жали твоето око кога даваш милостина. Не свртувај го лицето твое од сиромавиот, па и Бог нема да го сврти Своето лице. Тов 4,16 5 Мојс 15,10 Сир 4,4 2 Кор 9,7 ^8 Кога имаш многу, давај од тоа милостина, а и кога имаш малку, не плаши се да даваш милостина и по малку: Сир 35,9 ^9 така ќе си собереш богато сокровиште за деновите на поголема нужда, Мт 6,20 1 Тим 6,19 ^10 зашто милостината избавува од смрт и не дозволува да отидеш во темнина. Тов 12,9 Сир 3,30 ^11 Милостината е добар дар за секој што ја дава пред Севишниот. ^12 Синко, пази се од секаков блуд и прељуба. Гледај жената твоја да биде од племето на твоите предци; не земај туѓинка за жена, која не е од племето на татко ти, зашто ние сме синови на пророци; Ное, Авраам, Исак и Јаков се наши предци од искона. Помни, синко дека тие земаа жени меѓу своите соплеменици и дека беа благословени меѓу своите деца, нивното потомство ќе ја наследи земјата. Мт 5,32 Мт 19,9 Дела 15,20.29 ^13 И така, синко, сакај ги своите браќа и не се гордеј во срцето свое пред твоите браќа и пред синовите и ќерките на својот народ дотаму за да не одбереш меѓу нив жена за себе; од горделивоста произлегува голема пропаст и немир, а од мрзеливоста – само немаштина и беда; мрзеливоста е мајка на гладот. ^14 Платата на наемникот да не преноќева кај тебе, туку исплатувај му ја веднаш. Ако Му служиш на Бога, и тебе ќе ти биде платено. Синко, добро размислувај за секоја твоја работа и биди внимателен во сите твои постапки и во сите твои однесувања. Тов 12,1 3 Мојс 19,13 5 Мојс 24,15 ^15 Она што ти го мразиш, не прави му го никому. Не пиј вино до опивање, и пијанството да не оди со тебе по патот твој. Мт 7,12 Лк 6,31 ^16 Од лебот твој давај им на гладните, а необлечениот – со облека твоја облечи го; дели милостина од сѐ што имаш во изобилие, а да не жали твоето око кога делиш милостина. ^17 Раздавај го твојот леб на гробот од праведниците и не давај им го на грешниците. Ер 16,7 Сир 12,4-5.7 ^18 Барај совет од оној што е мудар, а корисен совет не отфрлај. Изреки 12,15 Изреки 13,10 ^19 Во секое време благословувај Го Господ Бог и моли Му се да ги исправува твоите патишта, и сите твои патишта и намери добро да завршат, зашто ниеден народ не може да има толку разум: Бог е Оној, Кој го испраќа секое добро, а кога сака, според Својата волја, понизува. Синко, спомнувај ги моите поуки: никогаш да не бидат избришани од твоето срце! Тов 13,2 1 Цар 2,6-7 Пс 74,7 Мудр 16,13 Лк 1,52-53 ^20 А сега, синко, ќе ти откријам дека сум оставил десет таланти сребро на чување кај Гаваил, синот на Гаврија, во Рага Мидиска. ^21 Не плаши се, синко, дека сме осиромашени; ќе имаш многу, ако имаш страхопочит кон Бога, ако бегаш од секој грев и ако го правиш она што е најдобро пред Него.” Сир 1,16-17 Сир 2,8-9

Рафаил го следи Товија

5 Товија му одговори на својот татко:„Татко, ќе правам сѐ како што ми заповедаш, ^2 но како ќе можам да ги земам парите, кога не го познавам човекот?” ^3 Тогаш татко му, му ја даде потврдата и рече: „Најди човек што ќе те придружува; јас ќе му платам додека сум уште жив, и одете по парите.” ^4 Тогаш отиде да бара човек и го сретна Рафаил, кој беше ангел, но Товија не знаеше. Суд 13,16 ^5 И тогаш му рече: „Можеш ли да дојдеш со мене во Рага Мидиска и го знаеш ли патот дотаму?” ^6 Ангелот му одговори: „Можам, ќе дојдам со тебе и патот го знам; јас сум живеел кај Гаваил, нашиот брат.” ^7 Товија му рече: „Почекај да му јавам на татко ми.” ^8 А ангелот му одговори: „Оди, само не задржувај се.” ^9 Товија отиде кај татко си и му рече:„Еве, најдов другар што ќе оди со мене.” А татко му му рече: „Покани го да дојде кај мене, да чујам на кое племе му припаѓа и да видам дали ќе ти биде добар придружник.” ^10 Товија го повика, па кога влезе, се поздравија еден со друг. ^11 Товит го праша: „Кажи ми, од кое племе и од кој род си?” ^12 Ангелот одговори: „Дали бараш племе и род или бараш наемник кој ќе го придружува твојот син?” Тогаш Товит му одговори и рече: „Брате, сакам да ги знам твоите предци и како ти е името?” ^13 Ангелот му рече: „Јас сум Азарија, од племето на Ананија, најстариот од твоите браќа.” ^14 Тогаш Товит му рече на ангелот:„Брате, среќен нека ви е патот и не лути ми се што сакав да разберам од кое племе си и како ти е името. Значи, ти си мој брат од угледен и благороден род. Јас ги познавам Ананија и Натан, синовите на големиот Семелија; заедно одевме во Ерусалим за да се поклониме со првините и со десетоците од нашите земни плодови. Не појдовме по заблудите на нашите браќа. Брате, ти си од добар корен. ^15 Но кажи ми колку треба да ти платам? Ќе ти дадам драхма на ден и сѐ што е потребно за тебе и за син ми, Тов 4,4 ^16 а ќе ти дадам и нешто повеќе од тоа кога ќе се вратите живи и здрави.” Тов 12,1 ^17 Така се договорија. Тогаш Товит му рече на Товија: „Приготви се за пат и среќен ви пат!” Синот негов приготви сѐ што беше потребно за патувањето. Тогаш пак татко му проговори и рече:„Оди со овој човек, а Бог, Кој живее на небото, нека ви подари среќно патување и Неговиот ангел да ве придружува.” И така отпатуваа обајцата и кучето на момчето со нив. 1 Мојс 24,7.40 2 Мојс 23,20 Пс 9,10 ^18 Но Ана, мајката на Товија, заплака и му рече на Товит: „Зошто го испрати нашиот син? Не беше ли тој поткрепа за нашите раце – кога влегуваше и излегуваше пред нас? ^19 Не менувај го среброто со сребро! Парите се ѓубре спрема нашиот син! ^20 Зашто за толку, колку што Бог ни определил да живееме, доволно ни е ова што го имаме.” ^21 Товит проговори и рече: „Не тажи, сестро, не плачи; тој ќе се врати и твоите очи пак ќе го видат жив и здрав. ^22 Него ќе го придружува добар ангел. Патувањето негово ќе биде среќно; ќе ни се врати здрав и жив.” Тов 5,17

6 И таа престана да плаче.

Риба

^2 Момчето тргна со ангелот, а и кучето со нив. Приквечер патниците пристигнаа до реката Тигар, и таму ја поминаа ноќта. ^3 Момчето отиде до реката да се измие, но оттаму излезе голема риба и сакаше да го проголта. ^4 Тогаш ангелот му рече: „Улови ја таа риба!” Момчето ја фати рибата и ја извлече на земјата. ^5 И му рече ангелот: „Распори ја рибата, извади го срцето, црниот дроб и жолчката и чувај ги!” ^6 Тој направи така како што му рече ангелот, а рибата ја испекоа и ја изедоа. Потоа го продолжија својот пат и дојдоа до Екбатана.

Ангелот му ја наменува Сара на Товија

^7 Товија го праша ангелот: „Брате Азарија, зошто ни се потребни срцето, црниот дроб и жолчката од рибата?” Тов 6,17 Тов 8,2-3 ^8 А тој му одговори и рече: „Ако некого го измачува демон, или лошиот дух, тогаш пред таков маж или жена треба да се кади со срцето и црниот дроб и веќе нема да се измачува, Тов 11,8.11-12 ^9 а со жолчката се намачкуваат очите, на кои има бели петна, и потоа човекот со такви очи оздравува.” ^10 А кога се приближија до Екбатана, ^11 ангелот му рече на Товија: „Брате, денес ќе преноќуваме кај Рагуил, твојот роднина, кој има ќерка, која се вика Сара. Тов 3,15 Тов 8,21 Тов 10,10 Тов 14,13 ^12 Јас ќе поразговарам и ќе гледам да ти ја дадат за жена, зашто нејзиното наследство ти припаѓа тебе, бидејќи само ти си од нејзиниот род, а девојката е прекрасна и умна.” ^13 А сега, послушај ме: „Јас ќе зборувам со татко ѝ, па кога ќе се вратиме од Рага, ќе направиме свадба. Јас го познавам Рагуил и знам дека според Мојсеевиот закон, нема да ја даде својата ќерка на друг маж; а кога би го направил тоа, тој би заслужил смрт, зашто наследството треба да го добиеш ти, а не некој друг.” ^14 Тогаш Товија му рече на ангелот:„Брате Азарија, сум слушал дека таа девојка веќе ја давале на седум мажи и дека сите тие биле најдени мртви во свадбената соба, ^15 а јас сум единец син на мојот татко, па се плашам, кога ќе влезам кај неа дека ќе умрам како сите пред мене, бидејќи неа ја сака некој демон, кој никому не му прави зло, освен на оние што се приближуваат до неа. Затоа се плашам да не умрам, и по мене, поради жалоста, да не ги одвлечкам во гроб мојот татко и мојата мајка, а немаат друг син за да ги погребе.” Тов 1,9 Тов 4,19 ^16 Ангелот му рече: „Зар ги заборави зборовите на твојот татко, кој ти заповеда да земеш жена од твојот род? Послушај ме, брате, таа треба да ти биде жена, а од демонот не се плаши; таа уште ноќеска ќе биде твоја жена. Тов 6,8 ^17 Само, штом ќе влезеш во брачната соба, веднаш земи ја кадилницата и стави во неа малку од срцето и малку од црниот дроб на рибата и покади; Тов 8,4 ^18 а демонот, штом ќе ја почувствува миризбата, ќе избега и веќе нема никогаш да се врати. А кога ќе се приближиш до неа, застанете двајцата, повикајте Го Семилостивиот Бог и Тој ќе ве помилува и ќе ве спаси. Не плаши се; таа е определена за тебе од секогаш, ти ќе ја спасиш; таа ќе појде со тебе и јас знам дека ќе имаш деца со неа.” Кога Товија го ислуша сето тоа, веднаш ја засака со сета своја душа и силно се приврза за неа. 1 Мојс 24,67

Доаѓањето во куќата на Рагуил

7 Тогаш дојдоа во Екбатана и се приближија до куќата на Рагуил. Сара ги пречека и љубезно ги поздрави. И тие ја поздравија неа, па потоа ги воведе во домот. ^2 Рагуил ѝ рече на својата жена Една:„Колку ли овој личи на мојот роднина Товит, на синот од брат ми!” Тов 9,6 ^3 Тогаш Рагуил ги запраша да му кажат од каде се. Тие му одговорија: „Ние сме од Нефталимовите потомци, кои живеат во прогонство во Ниневија.” ^4 Потоа пак ги запраша: „А дали го познавате Товит, нашиот брат?” Откако му одговорија дека го познаваат, Рагуил ги праша дали е жив и здрав. Тие му одговорија дека е жив и здрав. ^5 А Товија додаде: „Тој е мојот татко.” 1 Мојс 43,27-28 ^6 Тогаш Рагуил му се приближи, го бакна и заплака. 1 Мојс 29,13 1 Мојс 33,4 1 Мојс 45,14-15 ^7 Го благослови и рече: „Ти си, значи, синот на оној чесен и благороден човек.” Но откако слушна дека Товит го загубил видот, се нажали и почна да плаче; ^8 а плачеше и неговата жена Една и ќерка му Сара. ^9 Потоа заклаа овен и приготвија изобилни јадења. Товија му рече на Рафаил: „Поприкажувај, брате Азарија, за она што разговаравме по патот за да може да се заврши таа работа!” ^10 Ангелот позборува за тоа со Рагуил, а Рагуил се обрати кон Товија и му рече: „Јади, пиј и биди весел, зашто ти треба да ја земеш мојата ќерка. Но сепак, јас треба да ти ја откријам вистината; Тов 3,15 ^11 досега сум ја давал мојата ќерка на седуммина мажи, и кога ќе влезеа кај неа, уште истата ноќ умираа. Но ти сега биди весел!” Товија му рече: „Јас нема да каснам од ништо сѐ додека не се договориме и не направиме што треба да се направи.” Рагуил му рече: „Земи ја веднаш; таа ти припаѓа по законот: ти си ѝ брат, и таа е твоја. Милосрдниот Бог да ви дарува сѐ што е најдобро!” Тов 3,8 ^12 Тогаш ја повика својата ќерка Сара, ја фати за рака и му ја даде на Товија за жена, велејќи: „Еве, според Мојсеевиот закон, земи ја и води ја кај татко ти!” И тогаш ги благослови. Тов 8,4.17 Тов 10,13 1 Мојс 24,33.50 ^13 Потоа ја повика својата жена Една, па зеде свиток, напиша договор и стави печат. ^14 Дури тогаш почнаа да јадат. 1 Мојс 24,54 ^15 Рагуил, пак, ја повика својата жена Една и рече: „Приготви ја, сестро, другата спална и воведи ја во неа.” ^16 Таа направи, како што ѝ рече нејзиниот маж, ја воведе својата ќерка таму и таа заплака. Кога ги виде солзите на својата ќерка, таа ѝ рече: ^17 „Успокој се, ќерко моја, и биди храбра: Господарот на небото и на земјата нека ти подари радост место жалост. Успокој се, чедо мое!” Тов 5,10 Јн 16,20

Добрите свршеници спасени

8 Откако се навечераа, го воведоа и Товија кај Сара. ^2 А тој одејќи кон спалната соба, си ги спомна зборовите на Рафаил, па зеде кадилниче и ги стави внатре срцето и црниот дроб од рибата и покади. ^3 Демонот, штом ја почувствува таа миризба, избега во горните предели на Египет, и ангелот го врза. Мт 12,29.43 Откр 20,2 ^4 Кога се затворија во собата, Товија стана од постелата и ѝ рече на Сара:„Стани, сестро, да Му се помолиме на Господ, за да се смилува на нас.” Тов 6,18 Тов 7,12 Тов 8,17 ^5 Тогаш Товија почна да се моли:„Благословен си, Боже на нашите татковци, и благословено е Твоето свето и преславно име во сите векови! Да Те благословуваат небесата и сите твои созданија! ^6 Ти го создаде Адам и му ја даде за помошничка Ева, од нив произлезе човечкиот род. Ти си рекол: ‚Не е добро човек да биде сам; да му создадеме помошничка слична на него.‘ 1 Мојс 2,7 1 Мојс 2,20-27 ^7 И сега, Господи, јас ја земам оваа моја сестра не од телесна побуда, туку навистина како сопруга. Смилувај се на мене и направи да остареам со неа!” Тов 4,12 ^8 И тогаш заедно и двајцата рекоа:„Амин” . ^9 Потоа тие спиеја спокојно цела ноќ. Меѓутоа Рагуил стана и појде да ископа гроб, ^10 мислејќи дека е, можеби, и овој умрен; ^11 па, кога се врати дома, ^12 ѝ рече на својата жена Една:„Испрати една од слугинките да види дали е жив; ако умрел, веднаш да го погребеме, та никој да не разбере.” ^13 Слугинката ја отвори вратата, и влезе во собата и виде дека спијат. ^14 Тогаш излезе надвор и јави дека е жив. ^15 Рагуил Му благодари на Бога, велејќи: „Боже, биди благословен со секој чист и свет благослов. Да Те благословуваат сите Твои светии, сите Твои созданија, сите Твои ангели и сите Твои избраници, – нека Те благословуваат во сите векови! ^16 Благословен си, зашто ме развесели; со мене не се случи онака како што мислев, туку ја покажа спрема нас Твојата голема милост. ^17 Благословен си затоа што се смилува спрема двајцата од ист род! Господи, излиј ја врз нив Твојата милосрдност, подари им да го завршат својот живот со здравје, веселба и милосрдие.” Тов 6,15 Тов 7,12 Тов 8,4 ^18 Тогаш им заповеда на своите слуги да го затрупаат гробот. ^19 Потоа приреди свадбена гозба, која продолжи четиринаесет дена. 1 Мојс 18,6-7 ^20 Тогаш Рагуил го заколна, велејќи:„Не оди си дома додека не изминат деновите на свадбата, не оди си додека не изминат четиринаесетте свадбени денови, 1 Мојс 24,54-55 5 Мојс 24,5 ^21 а тогаш прими ја половината од имотот и врати се жив и здрав кај твојот татко; остатокот од имотот ќе го добиеш откако умреме јас и мојата жена.” Тов 6,12

Рафаиловото патување во Мидија

9 Товија го повика Рафаил и му рече: ^2 „Брате Азарија, земи еден од слугите и две камили и појди во Рага Мидиска кај Гаваил; земи ги од него парите и него доведи го на свадбата, Тов 5,3 ^3 зашто Рагуил ме заколна да не си одам. Тов 10,1 ^4 А знаеш дека татко ми, ги брои деновите, и ако се задржам повеќе, многу ќе тагува.” ^5 Тогаш Рафаил отиде кај Гаваил и му ја даде потврдата за парите. Тој веднаш ги донесе запечатените вреќички и му ги предаде на Рафаил. ^6 Утредента станаа рано и заедно отидоа на свадбата. И Товија ја благослови својата жена. Тов 7,2.6

Исчекување на Товиевото враќање

10 Товит, татко му на Товија, ги броеше деновите. Па, кога изминаа деновите предвидени за патувањето, а него уште го немаше, Тов 9,3-4 ^2 Товит рече: „Можеби ги задржале или можеби Гаваил умрел, па нема кој да им ги даде парите.” ^3 И многу се натажи. ^4 А жена му рече: „Синот наш загинал, затоа и го нема да се врати.” (И почна да плаче по него и да говори:) ^5 „Тешко мене, чедо мое, што те пуштив, светлино на моите очи!” Тов 11,13 ^6 Товит почна тогаш да ја утешува, велејќи ѝ: „Молчи, не плачи, тој е жив и здрав.” Тов 5,21 ^7 Таа му рече: „Ти молчи и не мами ме; знам јас дека пострадал нашиот син.” – Секој ден таа излегуваше надвор од градот на патот, по кој отпатува нивниот син; дење не јадеше ништо, а ноќе, непрестано плачеше по своето чедо Товија, сѐ додека не изминаа четиринаесет свадбени денови, за кои Рагуил го заколна да преседи таму. Тогаш Товија му рече на Рагуил: „Пушти ме да си одам, зашто татко ми и мајка ми веќе не се надеваат дека ќе ме видат.” Тов 11,5 ^8 Тестот негов му рече: „Остани кај мене, а јас ќе се погрижам да најдам некого што ќе го извести татко ти за тебе.” Тов 8,20 Тов 9,3-4 1 Мојс 24,54.56 1 Мојс 30,25 ^9 А Товија му одговори: „Не, пушти ме да се вратам кај татко ми.”

Товија се поздравува со родителите на својата жена

^10 Рагуил тогаш стана, му ја предаде Сара, неговата невеста, му го даде половината од својот имот, добиток и пари. Тов 8,21 1 Мојс 24,35 ^11 Откако ги благослови, се прости и се збогува со нив, велејќи: „Небесниот Бог да ве благослови пред да умрам.” 1 Мојс 45,28 ^12 А на својата ќерка ѝ рече: „Почитувај ги твоите свекор и свекрва; сега тие се твои родители; сакам да слушам само добри вести за тебе.” И ја бакна. А Една му рече на Товија: „Брате мој сакан, Небесниот Господар нека те издигне и да ти подари да видиш деца од Сара, мојата ќерка, за да се нарадувам пред Господ. Еве, ти ја предавам мојата ќерка да се грижиш за неа и да не ја ожалостуваш.” Тов 8,21 ^13 Откако Му заблагодари на Бога што го благословил неговото патување, Товија им посака благослов на Рагуил и на неговата жена Една. Товија појде на пат. Патуваа и најпосле се приближија до Ниневија. Тов 4,3

Враќањето на Товија со Сара

11 Тогаш Рафаил му рече на Товија: „Не знаеш ли, брате, во каква состојба го оставивме твојот татко? ^2 Ајде да побрзаме напред, пред твојата жена за да ја средиме куќата. ^3 Ти земи ја в рака жолчката од рибата.” И така тргнаа, а и кучето потрча по нив. 1 Мојс 46,28 ^4 А тогаш и Ана седна покрај патот и чекаше да го здогледа своето чедо. ^5 И кога го препозна и виде дека се враќа, му рече на Товит: „Еве, се враќа синот твој и човекот што тргна со него.” Тов 10,7 ^6 Рафаил му рече на Товија: „Знај дека на татко ти ќе му се отворат очите; ^7 ти само намачкај му ги очите со жолчката, а тој, откако ќе почувствува јадеж, ќе почне да ги трла и така ќе паднат белите пердиња, и тој ќе прогледа.” ^8 Ана потрча, го гушна својот син и му рече: „Чедо мое, те видов; сега можам и да умрам.” Тогаш обајцата се расплакаа. Тов 6,9 ^9 Товит излезе од вратата и се сопна, но син му притрча и го придржа татко си. 1 Мојс 46,30

Товит прогледува

^10 Му намачка од жолчката преку очите и му рече: „Татко мој, биди силен!” ^11 Тогаш почувствува лутина и јадеж во очите и почна да ги трла, Тов 5,10 Тов 6,9 ^12 па белите перденца паднаа од краиштата на неговите очи. Кога го виде својот син, го гушна, Дела 9,18 ^13 заплака и проговори: „Благословен си, Боже, и благословено е Твоето име во сите векови, благословени се сите Твои ангели! Тов 11,9 1 Мојс 46,29 Лк 15,20 ^14 Зашто, Ти ме накажа, но пак се смилува на мене. Еве, го гледам мојот син Товија!” А синот негов Товија со радост влезе во домот и му раскажа на својот татко за сите големи дела што му се случија во Мидија. ^15 Товит, преполн со радост и благословувајќи Го Бога, појде да ја пречека својата снаа кај портите на Ниневија. Оние што го видоа како оди, се чудеа дека прогледал. ^16 А Товит призна пред нив дека Бог го помилувал. Кога се доближи до својата снаа Сара, тој ја благослови и рече:„Добре дошла, ќерко моја! Нека е благословен Бог, Кој те доведе кај нас! Нека бидат благословени и татко ти и мајка ти!” Се зарадуваа и сите негови браќа во Ниневија.

Дочекувањето на Сара

^17 И дојдоа Ахијахар и неговиот внук, ^18 па сите со веселба ја празнуваа свадбата на Товија седум дена. Тов 2,10

Ангелот се открива

12 Товит го повика својот син Товија и му рече: „Синко, приготви му ја наградата на човекот што те придружуваше, а треба да му дадеме нешто повеќе.” Тов 4,14 Тов 5,16 ^2 А Товија одговори и рече: „Татко, нема да бидам оштетен ако му ја дадам и половината од сѐ што донесов; ^3 зашто тој ме доведе кај тебе жив и здрав, тој ја излекува мојата жена, го донесе среброто и тебе те излекува.” ^4 Старецот тогаш рече: „Тој навистина го заслужил тоа.” ^5 Го повика ангелот и му рече: „Земи ја половината од сѐ што сте донеле, па оди си со мир.” ^6 Тогаш ангелот ги повика нив двајцата настрана и им рече: „Благословувајте Го Бога, прославувајте Го Неговото величие пред сите што живеат за сето она што го направи Тој за вас. Добро е да се благословува Бог, да се превознесува Неговото име и со побожност да разгласуваме за Неговите дела. Тов 13,4 Пс 104,1 ^7 Добро е да се чува царската тајна, но славно е да се откријат Божјите дела. Правете добро и зло нема да ве снајде. Тов 12,11 1 Птр 3,13 ^8 Добра е молитвата кога е сврзана со пост, милостина и праведност. Подобро е малку со справедливост, отколку многу – со неправда; подобро е да делиш милостина, отколку да собираш злато. Изреки 11,4 Изреки 16,8 ^9 Милостината избавува од смрт и може да очисти од секој грев. Оние што делат милостина и прават добри дела, ќе живеат долго на земјата; Тов 4,10 Дан 4,24 Сир 3,30 Сир 29,12 ^10 а оние што грешат – непријатели се на својот живот. ^11 Од вас нема да сокријам ништо: веќе ви реков дека е добро да се сокрива царската тајна и дека е славно да се откриваат Божјите дела. Тов 12,7 ^12 Кога се молевте ти и твојата снаа Сара, јас ги донесував вашите молитви пред Светиот; кога ги погребуваше ти мртовците, и јас бев со тебе; Тов 1,17-18 Тов 3,2-6 Тов 3,11-16 ^13 кога не се колебаше да станеш и да го прекинеш твоето јадење за да го погребеш мртовецот, не беше сокриено од мене дека правиш добро дело, и јас бев тогаш со тебе. Тов 2,4 ^14 И сега Бог ме прати да те исцелам тебе и твојата снаа Сара. Тов 3,17 ^15 Јас сум Рафаил, еден од седуммината ангели, кои ги однесуваат молитвите на светиите и се искачуваат пред славата на Светиот.” Лк 1,19 Откр 8,2 ^16 Тогаш обајцата се преплашија и паднаа ничкум, зашто ги опфати голем страв. Суд 13,20 ^17 Но тој им рече: „Не плашете се, бидете спокојни. Благословувајте Го Господа во векови. ^18 Зашто јас не дојдов по своја волја, туку по волјата на нашиот Бог. Затоа благословувајте Го во векови. ^19 Во сите денови дозволував да ме гледаат вашите очи, но јас ниту јадев ниту пиев, но она што го гледавте беше привид. Суд 13,16 ^20 И сега, прославете Го Бога, а јас се враќам кај Бога, Кој ме прати. Сега, ова што стана, запишете го во книга.” Суд 13,20 Јн 20,17 ^21 Тогаш станаа, но него веќе не го видоа. Дела 1,9 ^22 И почнаа да раскажуваат за големите и чудесни Божји дела, да говорат за тоа како им се јавил Господов ангел.

Товитовата завршна молитва

13 Тогаш Товит, исполнет со радост, напиша молитва со овие зборови: „Благословен е Бог, Кој вечно живее и царството Негово е благословено! ^2 Зашто Тој казнува и се смилостивува, испраќа во ад и изведува оттаму; никој не може да избега од Неговата рака. Тов 4,19 5 Мојс 32,39 1 Цар 2,6-7 Мудр 16,13.15 ^3 Синови Израилеви, прославувајте Го пред незнабошците, зашто Тој нѐ распрсна меѓу нив. ^4 Таму објавувајте го величието Негово, издигнувајќи го над сѐ што живее, зашто Тој е нашиот Господ Бог, Тој е нашиот Татко низ вековите. Тов 12,6 Ис 63,16 Ис 64,7 ^5 Тој нѐ казнува за нашите лоши дела, но пак ќе се смилува и ќе нѐ собере од сите народи, меѓу кои сме расеани – каде и да сме. 5 Мојс 30,3 ^6 Ако се обраќате кон Него со сето срце свое и со сета душа своја, ако ја извршувате пред Него вистината, Тој ќе се сврти кон вас и нема да го скрие Своето лице од вас. Тов 4,6 5 Мојс 30,2 Зах 1,3 Мал 3,7 Јн 3,21 ^7 Ќе видите што ќе направи со вас. Прославувајте Го со сите зборови на вашата уста, благословувајте Го Господа на правдата и вознесувајте Го Царот на вековите. Тов 13,13.17 ^8 Јас Го прославувам во земјата на моето прогонство и проповедам за Неговата сила и величина на народ од грешници. Обратете се, грешници, и извршувајте го она што е право пред Него. Кој знае, може ќе погледне и на вас и ќе се смилува на вас! ^9 Јас Го возвишувам мојот Бог – Небесниот Цар, и душата моја, се радува на Неговото величие. ^10 Сите нека говорат за Него и нека Го прославуваат во Ерусалим. Ерусалиме, граде свет, Тој ќе те казни за делата на твоите синови и пак ќе те помилува за твоите праведници. Ис 52,1 Откр 21,2 ^11 Со усрдност прославувај Го Господа и благословувај Го Царот на вековите, та одново со радост да биде издигната Неговата скинија, за да се израдуваат незнабошците во тебе Тов 13,7 1 Тим 1,17 ^12 и прогонетите да најдат во тебе љубов од сите поколенија во сите векови. ^13 Многу народи ќе дојдат оддалеку кон името на Господ Бог, ќе носат дарови на своите раце, дарови за Небескиот Цар; многу поколенија ќе Те прославуваат со радосни воскликнувања. Тов 13,9.17 Ис 9,1 Ис 49,6 Ис 60,1-5.14 Ис 65,18 Откр 21,24.26 ^14 Проколнати да бидат сите што Те мразат, а засекогаш благословени, оние што Те сакаат! Варух 4,31 ^15 Радувај се и весели се за Твоите праведни синови, зашто ќе бидат собрани и ќе Го благословуваат Господа на праведниците. Блажени се оние што Те сакаат и што му се радуваат на Твојот мир! ^16 Блажени се оние што се натажени поради Твоите страдања, зашто ќе се зарадуваат кога ќе ја видат Твојата слава и вечно ќе се радуваат. Душата моја да Го благословува Бога – Великиот Цар! ^17 Зашто Ерусалим ќе биде изграден од сафир и смарагд и од скапоцени камења, а ѕидините, кулите и тврдините – од чисто злато. Плоштадите негови ќе бидат поплочени со берил, антракс и офирски скапоцени камења. Тов 13,9.13 Ис 54,11-12 Откр 21,18-21 ^18 По сите негови улици ќе се огласува песната „Алилуја” и ќе славословат, велејќи: „Благословен е Оној Кој го воздига Ерусалим за сите векови!” Пс 71,18-19

Последните совети на Товит и неговата смрт

14 Товит заврши со славословот. ^2 Беше на педесет и осум години кога ослепе, а по осум години пак прогледа. Продолжи да дава милостина и да Го страхопочитува Господа и да Го прославува. Тов 4,3 Тов 12,6.8-9 Тов 12,17-18.20 Тов 14,11 ^3 Најпосле, тој остаре многу и доживеа длабока старост, па го повика синот свој и неговите шеснаесет синови, и рече: „Синко, земи ги твоите синови: еве јас веќе остарев и веќе сум на крајот од мојот живот. 1 Мојс 47,29 3 Цар 2,1 ^4 Пресели се во Мидија, синко, бидејќи знам дека Ниневија ќе биде разурната, како што говореше пророкот Јона, а во Мидија ќе владее мир извесно време; нашите браќа, кои живеат во татковината, ќе бидат распрснати и далеку од нашата убава земја; Ерусалим ќе опусти, а домот Божји што се наоѓа во него – ќе изгори и за некое време ќе биде пуст. Тов 14,15 4 Цар 25,9 Ис 64,10 ^5 Но Бог пак ќе се смилува и ќе ги врати во нивната земја, и тие тогаш ќе изградат храм, но не онаков каков што бил пред тоа, додека не се исполни определеното време. Потоа ќе се вратат од ропство и прекрасно ќе го изградат Ерусалим, а домот Божји во него ќе биде обновен за сите идни родови; тоа ќе биде великолепна зграда, како што говореа пророците за него: Тов 1,4 Ис 40-42 Агеј 2,9 1 Езд 3,12 ^6 сите народи вистински ќе се обратат и ќе имаат свет страв пред Господ Бог и ќе ги искршат своите идоли; ^7 сите народи ќе Го благословуваат Господа. Тогаш и Неговиот народ ќе Го прославува Бога, а Господ ќе го издигне народот Свој и ќе бидат радосни сите, кои вистински и праведно Го љубат Господ Бог и ќе бидат милостиви спрема своите браќа. 3 Мојс 26,5 Ер 32,37 Ез 33,24 Пс 103,35 ^8 И така, синко, отиди од Ниневија, зашто ќе биде сѐ како што претскажа пророкот Јона. Тов 4,4 Тов 4,19 ^9 Ти, пак, пази ги Законот и заповедите и биди милостив и справедлив за да ти биде добро. ^10 Погреби ме со почести, а покрај мене погреби ја твојата мајка, па потоа не останувајте во Ниневија ни еден ден. Синко, гледај што му направи Аман на Ахијахар, кој го одгледа: како тој од светлина го фрли во темнина и како му беше вратено. Но сепак Ахијахар беше спасен, а оној доби заслужена казна – слезе во темнината. Манасија правеше милостина, и беше спасен од смртната мрежа, која му ја беа поставиле, но самиот Аман падна во мрежата и загина. Тов 2,10 Тов 4,10 Тов 12,9 ^11 И така, деца мои, знајте каква сила има милостината и дека правдата спасува.” И кога го рече тоа, ја испушти душата своја. Тогаш беше на сто педесет и осум години, а неговиот син го погреба со почести. Тов 4,3 Тов 14,12 ^12 Кога умре и Ана, тој ја погреба покрај татко си. Потоа Товија со жена си и со своите деца отиде во Екбатана кај својот тест Рагуил. Тов 4,4 Тов 10,13 Тов 14,4 ^13 Таму доживеа чесна старост, ги погреба и тестот и тештата, па го наследи нивниот имот и имотот на својот татко Товит, Тов 6,12 ^14 а умре во Екбатана Мидиска кога имаше сто дваесет и седум години. ^15 Пред да умре разбра за разурнувањето на Ниневија, која ја разорија Навуходоносор и Асиир, така што пред смртта се израдува над пропаста на Ниневија. Тов 14,4 Наум 3,19

ЕСТИРА

Вовед

Книгата Естира раскажува за една јудејска заедница која успеала да се ослободи од заканите за истребување што се надвиснале над неа. Настаните се случуваат во периодот кога власта на Персијците се протега над територијата на Блискиот Исток, од Индија, па сѐ до Египет. Одреден број угледни Јудејци, чии семејства биле во прогонство во Вавилонија, не биле вратени во своите земји сѐ до падот на вавилонската моќ (во 539 г. пр. Христос). Овие Јудејци често наидувале на непријателство во средината каде што се наоѓале, зашто тие живееле според своите закони и своите обичаи, кои се разликувале од обичаите на другите народи.

Опишувајќи ни го конфликтот помеѓу Аман, првиот министер на царот Ксекрс, и Мардохеј, јудејски функционер, книгата Естира ни прикажува една многу драматична ситуација. Начинот на кој Естира, раководена од Мардохеј, станува царица на Персија и успева дури и да ги отстрани опасностите кои се заканувале над нејзиниот народ, покажува дека обидите за уништување на јудејскиот народ секогаш биле осудени на неуспех. Овде, точно определениот ден за истребување на Јудејците се претвора во ден на пораз за нивните непријатели. Во спомен на ова среќно избавување на еврејскиот народ е востановен празникот Пурим, прославуван напролет пред празникот Пасха.

Гозбата кај царот Ксеркс

1 а) Во втората година од царувањето на Артаксеркс Велики, а во првиот ден од месецот нисан, сон виде Мардохеј, синот Јаиров, Семеев, Кисеев, од Венијаминовото колено. б) Овој Јудеец, кој живееше во градот Суза, беше голем човек, а служеше во царскиот дворец. в) Тој беше еден од плениците, кои Навуходоносор, вавилонскиот цар, ги беше запленил во Ерусалим со јудејскиот цар Јехонија. г) А сонот му беше ваков: страшен шум, грмотевица, земјотрес и немир по земјата. д) А, ете, излегоа две големи змии подготвени да се борат една со друга. ѓ) Нивната борба беше голема, а по нивната борба сите народи се подготвија за војна, за да завојуваат против народот на праведните. е) Потоа настана ден на темнина и мрак, скрб и притисок, страдање и голем немир по земјата. ж) Се вознемири сиот народ на праведните и, плашејќи се од зло за себеси, се подготвија за загинат и повикаа кон Господ. з) Од нивниот повик надојде како од мал извор, голема река со многу вода. ѕ) Се појави светлина и огреа сонце, се изгдигнаа понизните и ги истребија силните и горделивите. и) Мардохеј, откако се разбуди од тој сон, кој го покажуваше она што Бог сакаше да го изврши, го задржа сонот во срцето и посака да го разбере во сите негови делови до другата ноќ. ј) Мардохеј живееше во дворецот заедно со двајца царски евнуси, Гават и Тара, кои го чуваа дворецот, к) и кога ги слушна нивните разговори и се распраша за нивните намери, дозна дека тие се готват да стават рака врз царот Артаксеркс, па му јави за нив на царот. л) А царот ги распраша двајцата евнуси и откако сѐ признаа, беа погубени. љ) Царот го запиша тој настан за спомен. Тој настан го запиша и Мардохеј. м) И царот му нареди на Модехај да служи во дворецот, и му даде и подароци за тоа. н) Пред царот тогаш беше славен Аман, синот на Амадат Вугеецот. Тој настојуваше да му нанесе зло на Мардохеј и на неговиот народ заради двајцата царски евнуси. Потоа, за време на владеењето на Ксеркс, – оној Ксеркс кој царуваше над сто дваесет и седум области од Индија до Етиопија, – 1 Езд 4,6-24 ^2 во тоа време, кога царот Ксеркс седеше на својот царски престол што е во престолнината Суза, 5 Мојс 17,18 4 Цар 11,19 Дан 8,2 Неем 1,1 2 Лет 7,18 ^3 во третата година на своето царување, тој приреди гозба за сите свои кнезови и слуги, за главните војводи на персиската и на мидиската војска и на своите обласни управници, Ест 5,4.5.6.8 Ест 5,12.14 Ест 7,1.2.7.8 Ест 8,9 Ест 9,3 Ест 11,9 ^4 покажувајќи ги во текот на цели сто и осумдесет дена големото богатство на царството свое и големиот сјај на своето величие. ^5 Откако завршија тие денови, царот приреди за народот свој, кој се наоѓаше во Суза, од најголем до најмал, седумдневна гозба во тремот на градината на царскиот дворец. ^6 Бели памучни и виолетови волнени завеси, прицврстени со ленени и пурпурни врвци, за сребрени алки, висеа на мермерните столбови. Имаше златни и сребрени легла послани на подот, од зелен, бел, жолт и црвен мермер. ^7 Напивките се служеа во златни разнообразни чаши; а царско вино имаше во изобилие, според богатството на царот. ^8 Пиењето беше слободно: без присилување, бидејќи царот им беше заповедал на сите свои управници на домот да постапуваат според волјата на секој. ^9 И царицата Астина исто така приреди гозба за жените во царскиот дом на царот Ксеркс.

Неволјата на царицата Астина

^10 На седмиот ден, кога срцето на царот се развесели од виното, тој им рече на Мехуман, Бизета, Харвона, Бигетај, Авагета, Зетар и Каркас – седум евнуси, што служеа пред царот Ксеркс, Суд 16,25 1 Цар 25,36 2 Цар 13,28 3 Цар 21,7 Изреки 15,15 Проп 9,7 ^11 да ја доведат царицата Астина пред царевото лице со царски венец за да им ја покаже нејзината убавина на народите и на кнезовите, зашто таа беше многу убава. 1 Мојс 24,16 1 Мојс 26,7 2 Цар 11,2 ^12 Но царицата Астина не сакаше да дојде според царевата наредба, соопштена преку евнусите. Ест 3,5 Ест 5,9 Ест 7,7 ^13 Царот многу се разгневи, и јароста пламна во него. И им рече царот на мудреците, кои ги познаваа поранешните времиња, зашто царските дела се разгледуваа пред сите што знаеја закон и правда, Дан 2,2.27 Дан 5,7 ^14 а негови најблиски тогаш беа: Каршена, Ситар, Адмата, Тарсис, Мерес, Марсена, Мемухан – седум персиски и мидиски кнезови, кои седеа до царот на прво место: 2 Цар 25,19 ^15 „Како да постапиме според законот со царицата Астина, поради тоа што не го исполни зборот на царот Ксеркс, соопштен преку дворјаните.” ^16 Тогаш рече Мемухан пред лицето на царот и на кнезовите: „Не само пред царот е виновна царицата Астина, туку и пред сите кнезови и началници царски; ^17 зашто постапките на царицата ќе ги дознаат сите жени и ќе почнат да ги запоставуваат мажите свои и да говорат: ‚царот Ксеркс заповедал да ја доведат пред него царицата Астина, но таа не отишла.‘ ^18 Сега персиските и мидиските кнегињи, кои ќе чујат за постапката на царицата, ќе им го кажат тоа на сите царски кнезови; и ќе има горделивост, а и големи караници. ^19 Ако му е на царот угодно, нека издаде царска заповед што ќе се запише во персиските и мидиските закони и да не се менува: дека Астина нема да излегува веќе пред лицето на царот Ксеркс, а нејзиното царско достоинство царот да го предаде на друга, подобра од неа. Ест 8,8 1 Цар 15,28 Дан 6,8.12 ^20 Кога ќе чујат за таа царска заповед, која ќе се разнесе по целото негово царство, колку и да е големо, сите жени ќе ги почитуваат мажите свои, од најголем до најмал.” ^21 Тие зборови му се допаднаа на царот и на кнезовите: и царот постапи според зборовите на Мемухан; Ест 2,4 ^22 па испрати до сите царски области писма, напишани за секоја област со писмото нејзино и за секој народ на јазикот негов: секој маж да биде господар на домот свој, и тоа да му се објави на секого на неговиот роден јазик.

Естира станува царица

2 Откако стивна гневот на царот Ксеркс, тој се сети на Астина и на она што го направи таа и за решението за неа. Ест 7,10 ^2 И рекоа царските слуги, што му служеа: „Да се побараат за царот млади и убави девојки, 3 Цар 1,2-4 ^3 а царот да определи во сите области на царството пратеници што ќе ги соберат сите млади и убави на изглед девојки во престолнината Суза, во женскиот дом под надзор на царскиот евнух Хегај, чувар на жените, и да им дадат сѐ што е потребно за дотерување. ^4 И која девојка ќе му се допадне на царот, таа да стане царица наместо Астина. Му се допаднаа на царот тие зборови, и тој постапи така.” ^5 Имаше во престолнината Суза еден Јудеец, по име Мардохеј, син на Јаир, син на Семеј, син на Кис, од Венијаминовото племе. 1 Цар 9,1 2 Цар 16,5-7 2 Цар 16,13 3 Цар 2,8-9 3 Цар 2,36-46 1 Езд 2,2 Неем 7,7 ^6 Тој беше преселен од Ерусалим со плениците, протерани заедно со јудејскиот цар Јехонија, што го беше преселил вавилонскиот цар Навуходоносор. 4 Цар 24,10-16 ^7 Тој ја воспитуваше Хадаса – односно Естира – ќерка на чичко му, бидејќи таа немаше ни татко, ни мајка. Таа девојка имаше тенка става и убаво лице, а по смртта на татко ѝ, Мардохеј ја прибра кај себе како своја ќерка. 1 Мојс 29,17 1 Мојс 39,6 5 Мојс 21,11 1 Цар 25,3 ^8 Кога беше објавена заповедта на царот и указот негов, и откога беа собрани многу девојки во престолнината Суза под надзор на Хегај, тогаш беше земена и Естира во царскиот дом под надзор на Хеге, чуварот на жените. ^9 Таа девојка му се допадна и ја придоби неговата наклоност, и тој побрза да ѝ даде масла и сѐ што ѝ припаѓа, и да ѝ определи седум достојни девојки да бидат покрај неа, во царскиот дом, па ја премести неа и девојките нејзини во најубавото одделение на женскиот дом. Ест 2,15 Дан 1,3-5.9 ^10 Естира не го кажуваше ни народот свој, ни потеклото свое, бидејќи Мардохеј ѝ беше заповедал да не кажува. ^11 И секој ден Мардохеј доаѓаше во дворот на женскиот дом за да дознае за здравјето на Естира и што станува со неа. ^12 Кога доаѓаше времето на секоја девојка да влезе кај царот Ксеркс, откако дванаесет месеци по ред беше извршувано над неа сѐ, определено за жените, – зашто за толку време продолжуваа дните на дотерувањето нивно: шест месеци со смирново масло и шест месеци со благопријатни мириси и со други женски работи – ^13 дури тогаш девојката влегуваше кај царот. И што и да побараше таа, ќе ѝ дадеа и со тоа одеше од женскиот дом во домот на царот. ^14 Вечерта таа влегуваше и утредента се враќаше во друг женски дом под надзор на царскиот чувар на наложниците; и веќе не влегуваше кај царот, – освен ако царот ја побараше, и ќе ја повикаа по име. Ест 4,11 ^15 Кога дојде време за Естира, ќерка на Авихаил, чичко на Мардохеј, кој ја беше прибрал кај себе место ќерка, – да оди при царот, таа не побара ништо, освен она што ѝ го кажа царскиот дворјанин Хегај, чувар на жените. И Естира им се допадна на сите што ја видоа. ^16 И беше земена Естира кај царот Ксеркс, во неговиот царски дом, во десеттиот месец, односно во месецот тевет, во седмата година од царувањето негово. ^17 Царот ја засака Естира повеќе од сите жени, и таа ја доби неговата благонаклоност и љубов повеќе од сите девојки; тој ѝ стави на главата царски венец и ја постави за царица на местото на Астина. ^18 И царот им приреди голема гозба на сите свои кнезови и слуги кај него, – гоштевање поради Естира, и им даде олеснувања на областите и раздаде подароци со царска штедрост. Ест 1,7 3 Цар 10,13 ^19 И кога вториот пат беа собрани девојките, и Мардохеј седеше кај царската врата, ^20 Естира сѐ уште не говореше за своето потекло и за народот свој, според она како што ѝ беше заповедал Мардохеј; и зборот на Мардохеј го исполнуваше и сега така, како и кога беше кај него на воспитување.

Мардохеј открива една завера

^21 Во тоа време, кога Мардохеј седеше пред царската порта, двајцата царски дворјани Бигетан и Тереш, кои го чуваа прагот, се озлобија поради тоа што беше претпочитан Мардохеј, па размислуваа како да стават рака врз царот Ксеркс. 4 Цар 12,9 4 Цар 22,4 4 Цар 23,4 ^22 Кога дозна за тоа, Мардохеј ѝ соопшти на царицата Естира, а Естира му кажа на царот од името на Мардохеј. ^23 Работата беше испитана и се утврди дека е тоа вистина, и тие двајцата беа обесени на дрво. И тоа се запиша во книгата на царскиот летопис.

Судирот помеѓу Аман и Мардохеј

3 Потоа царот Ксеркс го возвеличи Вугеецот Аман, син Амадатов, го воздигна и го постави престолот негов погоре од престолите на сите свои кнезови; 4 Цар 25,28 ^2 и сите слуги на царот, кај царската порта се поклонуваа и паѓаа ничкум пред Аман, бидејќи така беше заповедал царот. Но Мардохеј не му се поклонуваше и не паѓаше на колена. ^3 И му говореа на Мардохеј царските слуги кај царската порта: „Зошто ја кршиш царевата заповед?” ^4 Но иако му говореа така секој ден, тој сепак не ги слушаше. Тогаш му јавија на Аман, да видат ќе остане ли на зборот свој Мардохеј, бидејќи им беше рекол дека е Јудеец. ^5 Откако виде Аман дека Мардохеј не се поклонува и не паѓа ничкум пред него, се исполни со гнев. ^6 Но тој помисли дека не е добро да става рака само на Мардохеј; но бидејќи му рекоа, од кој народ е Мардохеј, Аман намисли да ги истреби сите Јудејци во целото Ксерксово царство, како народ на Мардохеј. ^7 Па свика совет во првиот месец, односно месецот нисан, во дванаесеттата година од владеењето на царот Ксеркс, и фрлаа ждрепка пред Аман од ден на ден и од месец на месец, и падна ждрепката на тринаесеттиот ден од дванаесеттиот месец, односно месецот адар кога требаше да го погубат Мардохеевиот народ. Ест 9,24 Ис 34,17 Јона 1,7 Изреки 1,14 Неем 11,1 1 Лет 24,31

Аман подготвува истребување на Јудејците

^8 И Аман му рече на царот Ксеркс:„Има еден народ, распрснат меѓу народите по сите краишта на твоето царство; законите нивни се разликуваат од законите на сите народи, и царските закони тие не ги исполнуваат; па не треба царот така и да ги остави. 4 Мојс 23,9 Дан 3,12 1 Езд 4,12-15 Мудр 2,14-16 ^9 Ако му е на царот угодно, нека заповеда да бидат истребени, и десет илјади кикари сребро ќе измерам за да бидат внесени во царската ризница.” ^10 Тогаш царот го извади од раката прстенот свој и му го даде на Вугеецот Аман, синот Амадатов за да стави печат на повелбата против Јудејците. 1 Мојс 41,42 ^11 И му рече царот на Аман: „Ти го предавам тебе тоа сребро и народот; прави со нив што сакаш.” Ест 8,8 1 Мојс 16,6 1 Мојс 19,8 Суд 10,15 Суд 19,24 ^12 И беа свикани царските писари во првиот месец, во тринаесеттиот негов ден, и беше напишано, како што заповеда Аман, до царските намесници на секоја област, до кнезовите на секој народ, – на секоја област со нејзиното писмо, и до секој народ на јазикот негов: сѐ беше напишано од името на царот Ксеркс и потврдено со печатот од царскиот прстен. Ест 1,22 ^13 И беа испратени писма преку брзоодци до сите царски области за да бидат убиени, погубени и истребени сите Јудејци, од најголем до најмал, деца и жени, во еден ден, во тринаесеттиот ден на дванаесеттиот месец, односно, месец адар, и имотот нивен да биде разграбен. а) Еве препис од тоа писмо: „Големиот цар Ксеркс – до намесниците од Индија до Етиопија, над сто дваесет и седум области и до нивните началници. б) Царувајќи над многу народи и владеејќи над целата вселена, јас сакав, – да не се гордеам со власта, да управувам секогаш кротко и мирно, да го направам животот на поданиците постојано спокоен и, заживувајќи го царството свое мирно и слободно во пределите негови да го востановам саканиот за сите луѓе мир. в) Но, кога ги запрашав советниците, на кој начин да го направам тоа, тогаш Аман, кој кај нас се одликува со мудрост и ужива неизмерлива благонаклоност и кој докажа цврста верност и доби втора по царот чест, г) ни објасни дека меѓу останатите племиња на вселената се вовлекол еден непријателски народ, кој поради законите свои е намразен од сите народи и кој никогаш не ги почитува царските заповеди за да не може да се воспостави успешно беспрекорното управување на царството што го раководиме ние. д) И така, кога дознав дека само тој народ секогаш му се противставува на секој човек, и дека води живот, туѓ на законите, и, противејќи се на нашите намери, извршува најголеми злосторства, така што нашето царство да не може да ја достигне благосостојбата, ѓ) ние заповедавме, оние што ќе бидат посочени во писмата на Аман, кој е поставен како надзорник над робовите, и наш втор татко, целосно да бидат истребени со непријателски меч – сите, заедно со жените и децата, без никакво сожалување или поштедување, во тринаесеттиот ден на дванаесеттиот месец адар оваа година, е) и тие и порано и сега непријателски луѓе, бидејќи во еден ден беа насилно соборени во адот, да не ни пречат отсега натаму да живееме мирно и спокојно докрај.” Ест 8,11 ^14 Препис од писмото да се испрати до секоја област, како закон, што им се објавува на сите народи за да бидат спремни за оној ден. Ест 8,13 ^15 Брзоодците тргнаа брзо со царската заповед. Повелбата беше објавена и во престолнината Суза: а царот и Аман седеа и пиеја, а градот Суза беше вознемирен. Ест 8,14 2 Мојс 14,3 Јоил 1,18

Мардохеј ја моли Естира за посредување

4 Кога Мардохеј дозна за сѐ што се правеше, ја раскина облеката, стави врз себе вреќиште и пепел, излезе среде градот и викаше силно и со огорченост:„Се истребува народ во ништо необвинет.” 1 Мојс 37,29.34 1 Мојс 44,13 Суд 11,35 4 Цар 18,37 Ис 37,1 Јона 3,6 Јов 2,12 Дан 9,3 ^2 И дојде до царската порта и запре, бидејќи не можеше да влезе со вреќиште и со пепел. ^3 Исто така и во секоја област и место, каде и да пристигнеше заповедта на царот и повелбата негова, настануваше голема тага кај Јудејците и пост и плачење и викање; вреќиштата и пепелта им служеа како постела на мнозина. 2 Цар 12,16 2 Цар 13,36 Ис 22,12 Ер 48,5.38 Јоил 1,14 Јона 3,5 Мих 1,8.11 2 Лет 20,3 ^4 Дојдоа слугинките и дворјаните на Естира и ѝ раскажаа сѐ; царицата силно се возбуди. Таа испрати облека да го преоблечат Мардохеј и да го симне од себе вреќиштето. Но тој не ги прими. ^5 Тогаш Естира го повика Хатах, еден од евнусите на царот, кого тој го беше одредил да биде покрај неа, и го испрати кај Мардохеј да дознае: што значи тоа и зошто е? ^6 Хатах отиде кај Мардохеј на градскиот плоштад што беше пред царската порта. ^7 Мардохеј му раскажа за сѐ што се беше случило со него, и за определеното количество сребро, што Аман го беше ветил да го одмери во царската ризница за да бидат истребени Јудејците; Ест 3,9 ^8 и му врачи препис од повелбата, објавена во Суза, за истребувањето нивно за да ѝ ја покаже на Естира, та таа да дознае за сѐ; притоа ѝ порача да оди кај царот и да му се моли за својот народ, а) да си спомне за дните на својата сиромаштија, кога таа се воспитуваше под неговаа рака – зашто Аман, вториот човек по царот, ги осудил на смрт – б) и да Го повика Господ и да му каже за нив на царот да ги избави од смртта. Ест 2,10 ^9 Хатах дојде и ѝ ја предаде на Естира пораката на Мардохеј. ^10 И му рече Естира на Хатах, испраќајќи го, да му каже на Мардохеј: ^11 „Сите слуги кај царот и народите во царските области знаат дека секој, било тоа маж или жена, што ќе влезе кај царот од внатрешниот двор, а да не е повикан, го очекува една пресуда – смрт; само оној, кон кого царот ќе го пружи својот златен жезол, останува жив. А јас не сум повикана кај царот еве веќе триесет дена.” ^12 И му ги пренесоа на Мардохеј зборовите на Естира. ^13 Мардохеј во одговор ѝ рече на Естира: „Не мисли дека ти единствена од сите Јудејци ќе се спасиш во царскиот дом. ^14 Ако ти премолчиш во ова време, тогаш слободата и спасението на Јудејците ќе дојде од друго место, а ти и домот на таткото твој ќе загинете. И кој знае, дали токму за вакво време не си достигнала царско достоинство?” 1 Мојс 45,7-8 1 Мојс 50,20 ^15 А Естира му одговори на Мардохеј, велејќи: ^16 „Оди, собери ги сите Јудејци што се наоѓаат во Суза, и постете за мене, и не јадете, и не пијте три дена, ни дење ни ноќе, и јас со слугите свои исто така ќе постам и потоа ќе одам кај царот, иако е тоа и против законот, па ако загинам – нека загинам.” Јоил 1,14 Јоил 2,12.15 Јудита 4,12 2 Лет 20,3 ^17 Тогаш отиде Мардохеј и направи, како што му порача Естира. а) Вака Му се молеше тој на Господ, спомнувајќи си за сите Господови дела и велеше: б)„Господи, Господи, Царе Седржителе! Сите се во Твоја власт и нема, кој да Ти се противи, кога ќе посакаш да го спасиш Израил: в) Ти си ги создал небото и земјата, и сѐ што е чудесно под небото; Ти си Господ на сите, и нема таков кој ќе Ти се спротивстави на Тебе, на Господ. г) Ти знаеш сѐ; Ти знаеш Господи дека не поради навреда и не поради дрскост, не поради славољубие јас го правев тоа што не му се поклонував на горделивиот Аман, зашто јас доброволно би му ги бакнувал стапките на нозете негови за спасение на Израил; д) но јас го правев тоа за да не му воздадам на човек слава поголема од Божјата слава и да не му се поклонувам никому, освен на Тебе, мојот Господ; јас не го правам ова од горделивост. ѓ) И сега, Господи, Боже, Царе, Боже Авраамов, поштеди го Твојот народ; зашто ни подготвуват гибел и сакаат да го истребат Твоето исконско наследство; е) не презирај го Твоето наследство, кое Ти го избави за Себе од египетската земја; ж) слушни ја мојата молитва и смилостиви се над Твоето наследство и претвори ја тагата наша во веселба, та, така живеејќи, да Го воспеваме Твоето име, Господи. Не ги погубувај устите, кои Те прославуваат, Господи!” – з) и сите Израилци викаа со сета сила, зашто нивната смрт беше пред очите нивни. ѕ) И царицата Естира се оддаде на Господ, обземена од смртна горчина, и, откако ја соблече облеката на славата своја, облече облека за жал и тага и, место со скапоцени масла, ја посипа со пепел и прав главата своја и многу, многу го понизи телото свое, и секое место, украсувано во веселите нејзини дни, го покри со распуштената своја коса, Му се молеше на Господ, Бог Израилев, велејќи: и) „Господи мој! Ти единствен си наш Цар; помогни ми мене, која сум сама и немам помошник, освен Тебе! Зашто мојата неволја е близу до мене. ј) Сум слушала, Господи, од таткото мој во моето родно колено дека Ти, Господи, си го избрал и меѓу сите други народи, и нашите татковци – меѓу сите нивни предци, за вечни наследници, и си го извршил за нив она, за кое си им говорел. к) Сега ние згрешивме пред Тебе, и Ти нѐ предаде во рацете на нашите непријатели, затоа што ги славевме нивните богови: праведен си Ти, Господи! л) Но сега тие не се задоволија со нашето горчливо ропство, туку ги ставија рацете свои во рацете на своите идоли за да ја уништат заповедта на Твојата уста, да ги истребат Твоите наследници, да им ја затнат устата на оние, кои Те воспеваат за да ја угаснат славата на Твојот храм и на Твојот жртвеник, љ) а да им ја отворат устата на народите за прославување на лажните богови, и плотскиот цар да се велича довека. м) Не предавај го, Господи, Твојот жезол на непостоечки богови, и нека не се радуваат на нашето паѓање, а сврти ја намерата нивна врз нив самите, и клеветникот против нас – предај го на срам! н) Спомни си, Господи, јави ни се нам во времето на жалоста наша и дај ми храброст. Царе над боговите и Владико на секое началство, подари ѝ на устата моја благопријатен збор пред тој лав и исполни го срцето негово со омраза кон оној што нѐ прогонува, за гибел негова и на неговите истомисленици; о) нас, пак, избави нѐ преку Твојата рака и помогни ми мене, која сум сама и немам друг помошник, освен Тебе, Господи! п) Ти сѐ знаеш, Ти знаеш дека ја мразам славата на беззакониците и се гнасам од леглото на необрезаните и од секој туѓинец; р) Ти знаеш дека јас сум принудена да се гнасам од знакот на мојата гордост, кој стои на главата моја, кога се појавувам, – се гнасам од него како од партал, извалкан со крв од месечен циклус, и не го носам во дните што ми припаѓаа само мене. И с) Твојата слугинка не вкусила од трпезата на Аман и не ги цени многу царските гозби, не пие идоложртвено вино т) и не се весели Твојата слугинка од денот, откога се измени мојата судбина до денес, освен за Тебе, Господи, Боже Авраамов, ќ) Боже, Кој имаш сила над сите, слушни го гласот на безнадежните и спаси нѐ од рацете на оние што кројат зло, и спаси ме од мојот страв.”

Естира пред царот

5 На третиот ден Естира, откако престана да се моли, ја соблече облеката на жалоста, се облече по царски, а) па откако се накити, Го повика Севидецот Бог и Спасителот, зеде две слугинки, и на едната се потпираше, како да се галеше, а другата одеше по неа и ѝ ја придржуваше облеката нејзина. б) Таа беше прекрасна во цутот на убавината своја, а лицето ѝ беше радосно, како да беше исполнето со љубов, но срцето ѝ беше свиткано од страв. в) Таа застана пред внатрешниот двор на царскиот дом, пред домот на царот. А царот тогаш седеше на својот царски престол во царскиот дом, токму спроти влезот на домот, облечен во полната облека на своето величие, целиот во злато и скапоцени камења, и беше многу страшен. Кога царот виде дека царицата Естира стои во дворот, таа најде милост во очите негови. г) Кога го сврте лицето свое, светнато од слава, тој погледна силно разгневен; и царицата премале, ја промени бојата на лицето од слабост и се потпре врз главата на слугинката што ја придржуваше. д) И Бог го измени духот на царот во кроткост, тој брзо стана од престолот свој и ја зеде во прегратките свои, додека таа да се соземе. Потоа тој ја утеши со умилни зборови и ѝ рече: ѓ) „Што ти е, Естира? Јас сум твој брат! Закрепи се, нема да умреш, зашто нашата одредба е за обичните луѓе; дојди!” Ест 4,11 ^2 И царот го подаде кон Естира златниот жезол што беше во раката негова. Естира се приближи и го допре крајот на жезолот, а царот го стави жезолот на нејзиниот врат, ја бакна и рече: „Зборувај.” а) Таа му рече: „Јас видов во тебе, господаре, како ангел Божји, па срцето мое се вознемири од страв пред твојата слава, зашто ти си прекрасен, господаре, и лицето твое е исполнето со убавина.” – б) Но додека говореше, таа падна од премаленост; царот се вознемири, и сите слуги негови ја храбреа. Ест 2,17 ^3 Тогаш царот ѝ рече: „Што ти е, царице Естира? Која е твојата молба? Дури и половината од царството ќе ти биде дадено.” Ест 5,6 Ест 7,2 Ест 9,12 Мк 6,22-23 ^4 Тогаш Естира рече: „Денес имам празник. Ако му е на царот угодно, нека дојде царот со Аман на гозба што сум му ја приготвила.” Ест 1,19 Ест 3,9 Ест 5,4.8 Ест 7,3 Ест 8,5 Ест 9,13 1 Езд 5,17 Неем 2,5 ^5 А царот рече: „Одете поскоро по Аман за да се исполни желбата на Естира.” И дојде царот со Аман на гозбата што ја беше приготвила Естира. ^6 И кога царот сакаше да пие вино, ја праша Естира: „Која ти е желбата? Таа ќе биде исполнета. И каква е твојата молба? Макар да бараш и половина царство, тоа ќе ти биде дадено.” ^7 Одговори Естира и рече: „Еве ја мојата желба и мојата молба: ^8 ако сум нашла милост во очите на царот и ако на царот му е мило да ја исполни желбата моја и да ја исполни молбата моја, тогаш нека дојде царот со Аман на гозба што ќе ја приготвам за нив и утре, па ќе постапам според царскиот збор.”

Аман подготвува бесилка за Мардохеј

^9 Тој ден Аман излезе весел и расположен. Но кога Аман го виде Мардохеј при царската порта, и тој не стана и не се помести од местото пред него, Аман се исполни со гнев против Мардохеј. ^10 Но Аман сепак се воздржа. А кога дојде во домот свој, испрати да ги повикаат неговите пријатели и неговата жена Зереша. ^11 Аман им раскажа за големото свое богатство, за многуте свои синови и за сѐ она, како царот го возвеличил и како го воздигнал над кнезовите и слугите царски. ^12 И рече Аман: „Па и царицата Естира никого не повика со царот на гозбата, што ја беше приготвила, освен мене; така и утре сум поканет кај неа со царот. ^13 Но сето тоа не ме задоволува додека го гледам Јудеецот Мардохеј како седи пред царската порта.” ^14 И му рече жената негова Зереша, и сите негови пријатели: „Нека приготват бесилка, висока педесет лакти, и утре кажи му на царот да го обеси Мардохеј на неа, и тогаш оди весело на гозбата со царот.” Му се допаднаа на Аман тие зборови, и тој нареди бесилката да биде направена.

Аман принуден да го почитува Мардохеј

6 Преку ноќта Господ не му даде сон на царот. Затоа му заповеда на слугата да ја донесе книгата за дневните белешки; и ги читаа пред царот; Ест 2,23 Ест 10,2 2 Мојс 17,14 Мал 3,16 ^2 и се најде запишано таму, дека Мардохеј беше соопштил за двајцата царски слуги Бигетан и Тереш, кои го чуваа прагот и правеа план да стават рака врз царот Ксеркс. Ест 2,21 ^3 Царот запраша: „Каква чест и какво одликување му е дадено на Мардохеј за тоа?” Царските дворјани што му читаа, одговорија: „Ништо не му е направено.” ^4 Кога царот се распрашуваше за доброто дело на Мардохеј, дојде во дворот Аман, и праша царот: „Кој е во дворот?” Аман, пак, тогаш беше дошол во надворешниот двор на царскиот дворец за да бара од царот да го обесат Мардохеј на бесилката што ја беше приготвил за него. ^5 Дворјаните му одговорија на царот:„Ете, Аман стои во дворот.” Царот рече: „Нека влезе.” ^6 И Аман влезе. Царот го праша:„Што да му направам на таков човек кого сакам да го одликувам со почести?” Аман си помисли во срцето: кого друг би посакал царот да го одликува, освен мене? ^7 И Аман одговори: „На таков човек, кого царот сака да го одликува со почести, ^8 нека му донесат царска облека, со која царот се облекува, и да го доведат коњот, на кој царот јава, да му постават царски венец на главата негова, ^9 и нека ги дадат облеката и коњот, во рацете на еден од првите царски кнезови, да го облечат човекот, кого царот сака да го одликува, да го изведат на коњ на градскиот плоштад и да огласат пред него: Вака му се прави на оној човек, кого царот сака да го одликува со почести!” ^10 Тогаш царот му рече на Аман:„Добро рече; веднаш земи ја облеката и коњот, како што рече, и направи му го тоа на Јудеецот Мардохеј, кој седи пред царската порта; ништо да не пропуштиш од тоа што го кажа.” ^11 Ги зеде Аман облеката и коњот, го облече Мардохеј, го изведе на коњ на градскиот плоштад и објави пред него:„Вака му се прави на човек, кого царот сака да го одликува со почести!” ^12 Мардохеј се врати кај царската порта. Аман, пак, тргна во домот свој, натажен и со наведната глава. 1 Мојс 37,35 2 Цар 15,30 Ис 57,18 Ис 61,2 Ер 14,3 Пс 34,14 Плач 1,4 ^13 И ѝ раскажа Аман на жената своја Зереша, и на сите пријатели свои за сѐ што се случи со него. Тогаш мудреците негови и жената негова Зереша му рекоа: „Ако Мардохеј, поради кого ти почна да паѓаш, е од јудејско племе, ти нема да го надвиеш, туку навистина ќе паднеш пред него, бидејќи со него е живиот Бог.” ^14 Тие уште разговараа со него, и царските евнуси дојдоа и го поканија Аман да оди на гозбата што ја беше приготвила Естира.

Неволја и смрт на Аман

7 И дојде царот со Аман на гозбата кај царицата Естира. ^2 Царот ја запраша Естира исто така и во тој втор ден за време на гоштевањето: „Која е твојата желба, царице Естира? Таа ќе биде исполнета; и која е молбата твоја? Макар и за половина од царството, таа ќе биде исполнета.” ^3 Царицата Естира одговори и рече:„Ако сум нашла милост во твоите очи, царе, и ако на царот му е угодно, нека ми бидат подарени мојот живот, по моја желба, и мојот народ, по моја молба! ^4 Зашто јас и мојот народ сме продадени да бидеме истребени, убиени и загинати. Да бевме продадени како робови и робинки, јас ќе молчев, макар непријателот и да не ја надомести штетата на царот.” ^5 Проговори царот Ксеркс и ја праша царицата Естира: „Кој е тој и каде е тој, кој се осмелил во своето срце да постапи така?” ^6 Естира му одговори: „Непријателот е овој злобен Аман!” И Аман затрепери пред царот и царицата. ^7 И во гневот свој царот стана од гозбата и отиде во градината на дворецот; Аман, пак, остана да ја моли за животот свој царицата Естира, зашто виде дека од царот го чека зло. ^8 Кога царот се врати од градината кај дворецот во домот на гозбата, Аман се беше наведнал кон леглото, на кое седеше Естира. И царот рече: „Сака дури и да ја обесчести царицата во куќата моја!” Излезе зборот од устата на царот, – му го покрија лицето на Аман. ^9 И рече Харвона, еден од царските слуги: „Еве ја бесилката што ја беше приготвил Аман за Мардохеј, кој говореше добро за царот, стои во домот на Аман, висока е педесет лакти.” И царот рече: „Обесете го на неа!” Ест 5,14 ^10 И го обесија Аман на бесилката што тој ја беше направил за Мардохеј. Тогаш гневот на царот стивна. Ест 2,1

8 Во тој ден царот Ксеркс ѝ го даде на царицата Естира домот на Аман, непријателот на Јудејците; а Мардохеј влезе пред лицето на царот, зашто Естира беше соопштила што ѝ е тој. ^2 И царот го извади прстенот свој што го беше одзел од Аман, и му го даде на Мардохеј; а Естира го постави Мардохеј за надзорник на Амановиот дом. Ест 3,10 1 Мојс 41,42

Царскиот указ во полза на Јудејците

^3 И Естира говореше уште пред царот, падна пред нозете негови, плачеше и го молеше да ја измени злобата на Вугеецот Аман и плановите негови што беше ги скроил против Јудејците. Ест 3,6.9.11.13 ^4 Царот го подаде кон Естира златниот жезол; Естира стана и застана пред лицето на царот, Ест 5,2 ^5 па му рече: „Ако му е на царот угодно, ако сум нашла милост пред неговото лице, а тоа дело биде справедливо пред лицето на царот, нека се напише да се вратат писмата според замислата на Вугеецот Аман, син Амадатов, кој беше напишал за погубувањето на Јудејците во сите царски области; Ест 3,12-13 ^6 зашто, како би можела да ја гледам неволјата што ќе го снајде мојот народ, и како би можела да го гледам загинувањето на моите сродници?” ^7 Тогаш царот Ксеркс им рече на царицата Естира и на Јудеецот Мардохеј:„Еве, јас ѝ го дадов на Естира домот на Аман, и самиот него го обесив на бесилка, поради тоа што беше кренал рака на Јудејците; Ест 2,21 ^8 напишете и вие за Јудејците, она што ви е угодно, од името на царот и потврдете го со печат од царскиот прстен, зашто писмо, напишано од името на царот и потврдено со печат од царски прстен, не може да се измени.” ^9 Веднаш беа повикани царските писари во третиот месец, односно, во месецот сиван, на дваесет и третиот ден, и беше напишано сѐ онака, како што заповеда Мардохеј, до Јудејците и до сатрапите, до обласните намесници, до управниците на областите од Индија до Етиопија – сто дваесет и седум области на секоја област со нејзиното писмо и до секој народ на неговиот јазик и до Јудејците со нивните писма и на нивни јазик. Ест 3,12-15 ^10 И беа напишани писма од името на царот Ксеркс, ги запечати со царскиот прстен и им ги испрати по брзоодци на коњи, на камили и на царски мулиња, ^11 дека царот им дозволува на Јудејците што се наоѓаат во секој град да се соберат и да го заштитат својот живот, да ги истребат, убијат и погубат сите силни во народот и во областа, кои постапуваат непријателски спрема нив и нивните деца и жени, а имотот нивни да го разграбаат, ^12 во еден ден по сите области на царот Ксеркс, во тринаесеттиот ден на дванаесеттиот месец, односно, во месецот адар. а) А еве го преписот од таа повелба: б) „Великиот цар Ксеркс до началниците од Индија до Етиопија над сто дваесет и седум области и до управителите на покраини, и од сите оние што ни посакуваат добро, поздрав! в) Мнозина, поради извонредната добрина на добротвори, штедро наградувани со почести, прекумерно се возгордеаја и не само што сакаат да им причинуваат зло на нашите поданици, туку, неможејќи да ја наситат гордоста, се обидуваат да коваат заговори против самите свои добротвори; г) не само што го губат чувството на човечка благодарност, туку, китејќи се со гордоста на безумните, престапно мислат да го одбегнат судот на Бога, Кој секогаш сѐ гледа. д) Но често и мнозина, бидејќи се облечени со власт, за да ги уредуваат работите на пријателите што им ги довериле работите, со своето убедување ги прават виновници во пролевањето на невина крв ѓ) и поттикнуваат на непоправливи зла, при што со вешто сплетени лаги ја измамуваат добрата намера на владетелите. е) Тоа може да се види не толку од древните истории, како што рековме, колку од делата, престапно извршувани пред вас со злобата на недостојни вршители на власта. ж) Затоа, за во иднина треба да се погрижиме да уредиме во царството да има за сите луѓе мир, з) да не допуштиме измени, но појавуваните дела да ги разгледуваме со нужна претпазливост. ѕ) Така Аман Амадатов, Македонец, поправо туѓ на персиската крв и многу далеку од нашата благост, бидејќи беше примен кај нас на гости, и) се здоби со благонаклоност, што ја имаме кон секој народ, дотолку што беше прогласен за наш татко и почитуван од сите, при што претставуваше втор човек при царскиот престол; ј) но, бидејќи не ја скроти гордоста, замисли да нѐ лиши од власта и душата, к) а нашиот спасител и секогаш благодетел Мардохеј и непорочната соучесничка на царството Естира со сиот нивни народ се стремеше да ги погуби со разни сплетки. л) На тој начин тој мислеше да нѐ остави без луѓе, а персиската држава да им ја предаде на Македонците. љ) Но ние наоѓаме дека Јудејците, осудени од тој злосторник на истребување, не се злосторници, туку живеат според најправедните закони, м) како синови на Севишниот, живиот Бог, Кој ни го подари нам и на нашите прадедовци царството во најдобра состојба. н) Затоа ќе направите добро да не постапите според писмата што Аман Амадатов ги испрати; зашто тој што го изврши тоа е обесен со целиот дом свој пред портата на Суза според волјата на Бога, Кој господари над сѐ и Кој скоро му даде заслужен суд. њ) А откако ќе го изложите јавно на секое место преписот од оваа повелба, оставете ги Јудеците да се користат со своите закони и помагајте им, за да можат на оние, што ќе се кренат против нив во времето на жалоста, да им се одмаздат на тринаесеттиот ден од дванаесеттиот месец адар, во истиот тој ден. о) Зашто, Бог, Кој владее над сѐ, наместо гибел на избраниот род, им подготви таква радост. п) И вие, меѓу видните празници, празнувајте го и овој бележит ден со секаква веселба, та сега и во иднина да се памети спасението и благонаклоноста кон нас Персите и за гибел на оние што ни коваа заговори. р) Секој град или област воопшто, која нема да го исполни ова, ќе биде безмилосно опустошена со меч и оган и ќе стане не само невозможна за живеење на луѓе, туку и одвратна за ѕверовите и птиците засекогаш.” ^13 Препис од таа повелба да се испрати до секоја област, како закон, објавен за сите народи, та Јудејците да бидат готови за тој ден да им се одмаздат на непријателите свои. ^14 Брзоодците, јавнати на брзи царски коњи, тргнаа скоро и брзаа со царската заповед. Повелбата беше објавена и во престолнината Суза. ^15 Тогаш Мардохеј излезе откај царот во царски сини и бели алишта, со голем златен венец и во ленена и пурпурна облека. Градот Суза се развесели и се зарадува. Ест 1,6 Ис 12,6 Ис 22,13 Ис 24,14 Ис 35,10 Ис 51,3 Ис 54,1 Ер 15,16 Ер 31,7 Зах 8,19 Пс 50,9 ^16 Кај Јудејците тогаш настана ден на светлина и радост, веселба и свеченост. ^17 И во секоја област, во секој град и секое место, каде што ќе стигнеше заповедта на царот и неговата повелба, настануваше радост, веселба, гозба и празник за Јудејците. И мнозина луѓе од народите во земјата станаа Јудејци, зашто ги беше обзел страв од Јудејците. Ест 9,27 Ис 14,1 Ис 56,3.6 Ер 50,5 Зах 2,14 Пс 82,8 Јудита 14,17

Одмаздата на Јудејците

9 Во дванаесеттиот месец, во месецот адар, на тринаесеттиот ден, кога дојде време да се исполни заповедта на царот и на неговата повелба, во тој ден, кога непријателите на Јудејците, се надеваа дека ќе ја земат власта над нив, Јудејците ја зедоа власта над своите непријатели; Ест 9,22 ^2 се собраа Јудејците во градовите свои по сите области на царот Ксеркс, да ставаат рака врз своите непријатели, и никој не можеше да истрае пред лицето нивно, затоа што стравот од нив ги беше опфатил сите народи. Ест 8,17 2 Мојс 15,16 1 Цар 11,7 Пс 104,38 Јов 13,11 Ест 2,21 Ест 8,7 1 Цар 14,10 1 Цар 25,26 ^3 И сите кнезови по областите и сатрапите и обласните намесници и извршители на царските дела ги помагаа Јудејците, зашто ги беше опфатил страв од Мардохеј. ^4 Зашто Мардохеј беше силен во царскиот дом, и славата негова се пренесуваше по сите области, бидејќи тој човек, Мардохеј, се издигаше сѐ повеќе и повеќе. 1 Мојс 41,37-45 Ис.Н. 6,26 Ис.Н. 9,9 ^5 Јудејците ги погубуваа сите свои непријатели, убивајќи ги со меч, ги умртвуваа и ги истребуваа; и постапуваа со непријателите свои по своја волја. ^6 Во престолнината Суза убија и истребија петстотини души; ^7 Паршандата, Далфон, Аспата, ^8 Пората, Адалија, Аридата, ^9 Пармашта, Арисај, Аридај и Вајизата ^10 – десетте синови на Амадатовиот син Аман, непријател на Јудејците, ги убија, но за грабеж рака не подадоа. ^11 Во истиот ден му го соопштија на царот бројот на убиените во престолнината Суза. ^12 Тогаш ѝ рече царот на царицата Естира: „Во престолнината Суза Јудејците убија и истребија петстотини души и десетмина Аманови синови; а што ли извршиле во другите царски области? Каква е твојата желба? И таа ќе биде удоволена. И каква е уште твојата молба? И таа ќе биде исполнета.” ^13 Естира му одговори: „Ако му е на царот угодно, нека им биде дозволено на Јудејците во Суза, да го вршат истото и утре, она што беше денес, и десетте Аманови синови да бидат обесени на бесилка.” ^14 Царот заповеда да се направи така. Затоа беше издадена повелба во Суза, и ги обесија десетте Аманови синови. ^15 Се собраа Јудејците што беа во Суза, исто така и на четиринаесеттиот ден од месецот адар и убија во Суза триста души, но за грабеж рака не пуштија. ^16 И другите Јудејци, кои се наоѓаа во царските области, се собраа да го заштитуваат својот живот и својот мир од нивните непријатели, па убија од непријателите седумдесет и пет илјади, но за грабеж рака не пуштија. ^17 Тоа стана на тринаесеттиот ден од месец адар, и на четиринаесеттиот ден од тој месец тие се успокоија и направија ден за гозби и веселби. ^18 А Јудејците што беа во Суза, се собраа на тринаесеттиот ден и на четиринаесеттиот ден, а на петнаесеттиот ден се успокоија и го направија ден за гозби и веселби. ^19 Затоа Јудејците селани што живееја во неутврдени села, го поминуваат четиринаесеттиот ден на месец адар во веселби и гоштевки, како празник, и заемно си испраќаат подароци; а оние што живеат во утврдените градови, го поминуваат и петнаесеттиот ден на адар во добра веселба и им испраќаат подароци на блиските. 5 Мојс 3,5 1 Цар 6,18 Ез 38,11 Зах 2,7 Неем 8,10-12

Востановување на празник за спомен

^20 Мардохеј ги опиша тие настани и испрати писма до сите Јудејци во областите на царот Ксеркс, до блиските и далечните, ^21 за да го востановат и секоја година да го празнуваат четиринаесеттиот ден од месецот адар и неговиот петнаесетти ден, ^22 како дни, во кои Јудејците се смирија од своите непријатели, и како таков месец, во кој се претвори кај нив жалоста во радост и тагата – во празник, – за да ги направат дните за гоштевки и веселби, при што заемно да си испраќаат подароци и дарови на сиромасите. ^23 Јудејците го примија тоа, кое веќе сами беа почнале да го прават и за кое им напиша Мардохеј, ^24 дека Вугеецот Аман, Амадатов син, непријател на сите Јудејци, мислеше да ги погуби Јудејците и фрлаше ждрепка, за да ги истреби и погуби, Ест 3,7 ^25 и како Естира отиде кај царот и како царот заповеда со ново писмо злосторничкиот план на Аман што беше намислил за Јудејците да се сврти против главата нивна, и да го обесат него и синовите негови. ^26 Затоа и ги нарекоа тие дни Пурим, од зборот пур – ждрепка. Ете зашто, согласно со сите зборови од тоа писмо и со она што сами го видоа и пропатија, ^27 Јудејците се обврзаа и прифатија за себе и за децата свои и за сите што се присоединуваа кон нив, неодменливо да ги празнуваат тие два дена, според заповеданото за нив и на времето нивно, секоја година; ^28 и да бидат тие дни за сеќавање и празнувани во сите родови, во секое племе, во секоја област и во секој град; а тие дни Пурим да не се менуваат кај Јудејците, па споменот за нив да не исчезне кај децата нивни. ^29 Напиша и царицата Естира, ќерка Авихаилова, и Јудеецот Мардохеј, најупорно да го исполнуваат тоа ново писмо за Пурим; ^30 и испратија писмо со зборови за мир и правда до сите Јудејци во сто дваесет и седум области на царот Ксеркс, ^31 за да ги пазат постојано тие дни Пурим за времето нивно, како што ги установија за нив Јудеецот Мардохеј и царицата Естира и како што сами ги определија за себе и за децата свои, во дните на пост и плачење. Ест 4,15-17 Ис 15,5.8 Ер 18,22 Ер 20,16 Ер 50,46 ^32 Така заповедта на Естира ја потврди таа наредба за Пурим, а таа се запиша и во книгата.

Завршниот триумф на Мардохеј

10 Потоа царот Ксеркс ѝ наметна данок на земјата и на морските острови. ^2 Сите дела на силата негова и моќта негова и подробниот приказ за големината на Мардохеј, со која царот ги возвеличи, се запишани во книгата за дневни белешки на мидиските и персиските цареви, 3 Цар 15,23 3 Цар 16,5.27 3 Цар 22,46 4 Цар 10,34 4 Цар 14,15 ^3 како и тоа дека Јудеецот Мардохеј беше втор по царот Ксеркс, велик кај Јудејците и љубен од многу свои браќа, зашто му го мислеше доброто на својот народ и говореше за доброто на целото свое племе. 4 а) ^4 И рече Мардохеј: „Од Бога стана тоа, б) зашто се сетив на сонот што го видов за тие настани; од него не остана ништо неисполнето. в) Малиот извор стана река, и стана светлина и сонце и голема вода; таа река е Естира, која царот ја зеде за своја жена и ја направи царица. г) А двата змеја – тоа сме јас и Аман; д) народите – тоа се тие што се беа заканиле да го истребат името на Јудејците, ѓ) а мојот народ – тоа се Израилците, кои повикаа кон Бога и беа спасени. И го спаси Господ Својот народ, и нѐ избави Господ од сите тие лошотии; направи Бог чуда и чудеса големи, какви што не станувале меѓу незнабошците. е) Така Бог устрои две ждрепки – едната за Божјиот народ, а другата – за сите незнабошци; ж) и излегоа тие две ждрепки во час и време и во ден суден пред Бога и пред сите незнабошци. з) И се сети Господ за Својот народ и ги оправда Своите наследници. ѕ) Затоа ќе се празнуваат тие дни во месецот адар, во четиринаесеттиот и петнаесеттиот ден на тој месец, со свеченост, со радост и веселба пред Бога во вечни родови на народот Негов Израил.” и) Во четвртата година од царувањето на Птоломеј и Клеопатра, Доситеј, кој, велат, бил свештеник и левит, и Птоломеј, син му, го донесоа во Александрија ова послание за Пурим, кое, велат, го превел Лизимах, Птоломеев син, кој беше од Ерусалим.

ВТОРА КНИГА МАКАВЕЈСКА

Вовед

Втората книга Макавејска во голема мера се разликува од првата. Писателот е исто така анонимен, најверојатно Јудеец, кој живеел надвор од Палестина, со елинистичко образование. Книгата изворно е напишана на грчки. Во неа, како што вели самиот писател, го резимира монументалното дело на Киренеецот Јасон. Стилот на писателот е историско-патетичен; тој не е првенствено историчар, туку говорник и морализатор, кој настојува да го поттикне читателот. Од таа гледна точка би требало да се оценуваат поединечните делови од книгата, која сепак е историска во својата основа. Теолошки, оваа книга, покрај книгата Мудроста Соломонова, е најдобар сведок на јудејската вера и побожност, на прагот на христијанската ера: спореди со излагањето за создавањето (7,23; 28 и понатаму), за воскресението, задгробната отплата и вечниот живот (7,11;22;29;33;37), за вредностите на мачеништвото (7,32-38) и др.

Втората книга Макавејска, според податоците од самата книга, би можела да биде напишана некаде околу 124 и 63 год. пр. Христос. Нејзиниот писател обилно користел податоци од Првата книга Макавејска.

Писма

1 До браќата Јудејци во Египет испраќаат поздрав нивните браќа Јудејци во Ерусалим и во целата јудејска земја и им пожелуваат добар мир. ^2 Бог нека ви даде добро и нека си спомне за Својот завет со верните Свои слуги: Авраам, Исак и Јаков! ^3 Да ви даде на сите срце да Го почитувате и да ја исполнувате Неговата света волја великодушно и радосно. ^4 Да ви ги отвори вашите срца за Својот Закон, за Своите повелби и да ви дарува мир! ^5 Да ги чуе вашите молитви, да биде милостив спрема вас и да не ве напушта во време на неволја! ^6 Така се молиме сега за вас. ^7 Во времето кога царуваше Димитриј, во сто шеесет и деветтата година, ние, Јудејците ви бевме напишале дека во тие години ни надојдоа скрб и страдања, кога Јасон и неговите истомисленици се беа одметнале од светата земја и од царството, 1 Мак 10,67 ^8 кога ја беа запалиле големата порта и пролеале невина крв. Тогаш Му се молевме на Господ и бевме слушнати; принесувавме жртви и брашнени приноси, ги палевме светилниците и принесувавме лебови. 2 Мак 5,26 2 Мак 8,33 1 Мак 1,37 1 Мак 4,36 ^9 А сега празнувајте го празникот Сеници, во месецот кислев, во сто осумдесет и осмата година. 2 Мак 10,6 1 Мак 4,52-59 ^10 „Поздрав од жителите на Ерусалим и Јудеја, старешините и Јуда до Аристовул, советникот на царот Птоломеј, кој потекнува од родот на помазаните свештеници и до Јудејците што живеат во Египет. ^11 Избавени со Божја помош од многу опасности, Нему Му благодариме свечено, затоа што ни помогна да тргнеме против царот, ^12 зашто Тој ги изгони оние што го беа нападнале светиот град. ^13 Бидејќи, кога царот дојде во Персија и со него неговата војска, која се сметаше непобедлива, тие беа совладани во храмот на Нанеја преку измама, со која се послужија жреците на Нанеја. 1 Мак 6,1-16 ^14 Односно, Антиох, под изговор дека има намера да се ожени со Нанеја, отиде на она место, заедно со своите пријатели, за да земе пари како мираз. ^15 Жреците на Нанеја ги изнесоа парите, а кога Антиох со неколкумина мажи влезе во храмот, свештениците го затворија светилиштето, 1 Мак 6,16 ^16 па, штом ја отворија тајната врата од таванот, почнаа да фрлаат камења и го убија заповедникот и оние што беа со него, ги исекоа на парчиња и, откако им ги пресекоа главите, ги фрлија пред оние што беа надвор. ^17 За сето ова нека е благословен нашиот Господ, Кој ги предаде безбожниците на смрт. ^18 И така, бидејќи имаме намера на дваесет и петтиот ден од месецот кислев да го празнуваме очистувањето на храмот, сметавме дека е неопходно да ви јавиме, та и вие да го празнувате празникот Сеници како и празникот на огнот, кој го востанови Неемија, кога тој, отакако го изгради храмот и жртвеникот, принесе жртва. ^19 Зашто, кога нашите татковци биле одведени во Персија, тогаш побожните свештеници зеле тајно оган од жртвеникот, го сокриле во длабината на еден пресушен бунар и го покриле, така што никој не можел да го најде тоа скришно место. 3 Мојс 6,6 ^20 И, откако изминале многу години, кога Му било угодно на Бога, Неемија, испратен таму од персискиот цар, го побарал тој оган од потомците на оние свештеници што го сокриле. А кога го известиле дека таму не нашле оган, туку само густа вода, ^21 тој им заповедал да нацрпат од таа вода и да му донесат. Кога ги приготвиле жртвите, Неемија им рекол на свештениците со таа вода да ги поросат и дрвата и жртвите што биле ставени врз нив. 3 Цар 18,33-38 ^22 Само што го направиле тоа, изгреало сонцето, кое дотогаш било покриено со облак, вивнал силен оган, така што сите се зачудиле. ^23 Додека горел огнот, свештениците и сиот народ се молеле: молитвата ја започнувал Јонатан, а Неемија заедно со другите ја продолжувал. Неем 12,11 ^24 А еве ја содржината на молитвата:„Господи, Господи Боже, Создателе на сѐ, Ти си страшен и силен, праведен и милостив, единствен Цар и единствен Добротвор, ^25 единствен Дарител на сѐ, единствен праведен, сесилен и вечен, Ти го избавуваш Израил од секакво зло, Ти си ги избрал нашите татковци и си ги осветил! ^26 Прими ја оваа жртва за сиот Твој израилски народ, запази го овој Твој дел и освети го; 2 Мак 14,15 5 Мојс 32,8-9 ^27 собери нѐ нас распрснатите, ослободи ги оние што им робуваат на незнабошците, милостиво погледај на понизените и презрените, та да разберат дека си Ти нашиот Бог; 5 Мојс 30,3-5 Ер 23,8 Пс 145,2 ^28 казни ги оние што нѐ измачуваат и дрско што нѐ навредуваат; ^29 насели го народот Твој на Твоето свето место, како што рекол Мојсеј.” 2 Мојс 15,17 5 Мојс 30,3-5 ^30 За тоа време свештениците пееле свечени песни. ^31 Кога жртвата ќе изгорела, Неемија заповедал со другата вода да ги полијат големите камења. ^32 А кога го направиле тоа, избувнал силен пламен, но од светлината, што изгреала од жртвеникот, тој исчезнал. ^33 Штом се разбрало за овој настан и кога за него бил известен и персискиот цар, бидејќи на тоа место, каде што преселените свештеници го сокриле огнот, се нашла водата, со која Неемија и оние што биле со него, го осветиле жртвеникот, ^34 царот, откако ја испитал работата, наредил тоа место да се огради како свето. ^35 На оние, на кои им го дал, им оставил и дел од големите приходи што ги добивал од тоа место. ^36 Оние, пак, што биле со Неемија, тоа место го нарекле Нефтар, што значи: Очистување; а многумина го нарекуваат и Нефтај.

Еремија ги крие обредните предмети – Библиотеката на Неемија – Повикување на посветување

2 Во записите се открива дека пророкот Еремија им заповедал на иселените да земат од огнот, како што е горе речено, ^2 и дека откако им го дал на преселниците Законот, им заповедал да не ги забораваат заповедите на Господ и да не се заблудуваат во своите мисли, гледајќи ги златните и сребрените идоли и украси. Ер 29,1-32 Ер 51,59-64 Варух 6 ^3 Говорејќи им и за други слични работи, тој ги убедувал да не го отфрлаат Законот од своето срце. ^4 Во записите се вели и тоа дека овој пророк, по Божјо откровение, им заповедал да ги носат со себе скинијата и Ковчегот, и дека се искачил на гората, на која се искачил Мојсеј, и оттаму го гледал Божјото наследство. 5 Мојс 32,49 5 Мојс 34,1 ^5 Откако пристигнал таму, Еремија нашол засолниште во една пештера, каде што ги внесол скинијата, Ковчегот и кадилниот жртвеник, а потоа го заѕидал влезот. ^6 Потоа, кога дошле некои од неговите сопатници за да го означат патот, не можеле да го најдат. ^7 А Еремија ги укорил, штом разбрал за тоа, велејќи им дека тоа место ќе остане непознато сѐ додека Бог не се смилостиви и одново не го собере Својот народ. Ер 3,16 ^8 Токму тогаш Господ ќе ги открие тие работи, и ќе се појави славата Господова во облак, како што се појави во времето на Мојсеј и на Соломон, кога Му се молеле на Господ, храмот да биде величествено посветен. 2 Мојс 24,16 2 Мојс 40,34-38 3 Цар 8,10-11 ^9 Се говори и за тоа дека Соломон, надарен со мудрост, принел жртви за обновување и завршување на храмот. 3 Цар 5,8-13 ^10 Како што Мојсеј Му се молел на Господ кога се спуштил оган од небото и ја проголтал жртвата, така, кога се молел и Соломон, се спуштил оган и ја проголтал сепаленицата. 3 Мојс 9,23-24 3 Цар 8,62-63 2 Лет 7,1 ^11 Мојсеј тогаш рекол: „Затоа што жртвата за грев не е за јадење, огнот ја проголта.” 3 Мојс 10,16-20 ^12 Така и Соломон празнувал осум дена. 3 Цар 8,65 ^13 А, во записите и во спомените на Неемија се раскажува и за тоа како направил библиотека, како ги собрал книгите за царевите, за пророците и за Давид, а и писмата на царевите за светите приноси. 1 Езд 6,2-12 1 Езд 7,12-26 ^14 Исто така и Јуда ги собрал сите книги, кои биле изгубени поради војната што нѐ снајде, а сега се тие во наши раце. 1 Мак 1,56 ^15 Затоа, ако имате потреба од нив, пратете луѓе да ви ги донесат. ^16 Ви пишуваме затоа што сакаме да го празнуваме очистувањето, а добро ќе биде, ако и вие ги празнувате тие денови. ^17 А Бог, Кој го спаси сиот Свој народ и на сите им даде наследство, царство, свештенство и светилиште, 2 Мојс 19,5 ^18 како што беше ветил со Законот, Тој набргу, се надеваме на Него, ќе нѐ помилува и ќе нѐ собере од сите краишта под небото во светото место. ^19 Зашто Тој нѐ избави од големи неволји и местото го очисти. ^20 А за делата на Јуда Макавејски и на неговите браќа, за очистувањето на великиот храм и за обновувањето на жртвеникот, ^21 како и за војните против Антиох Епифан и против неговиот син Евпатор, 2 Мак 3,24 2 Мак 5,2 2 Мак 10,29 2 Мак 11,8 2 Мак 15,27 ^22 и за појавите од небото, покажани на оние, кои се грижеа за Јудејците толку ревносно, така што, иако беа малубројни, ја ослободија целата земја и гонеа многубројни непријателски групи луѓе, ^23 кои ја повратија славата на својот храм, познат во целиот свет, го ослободија градот и ги востановија законите, на кои им се закануваше пропаѓање, кога Господ се смилува на нив со Својата голема добрина – ^24 сето ова го изложил Јасон Киренеецот во пет книги, но ние ќе се обидеме накратко да ги опишеме во една книга. ^25 Имајќи ги предвид многуте работи и тешкотии што произлегуваат од обемниот материјал, за оние што сакаат да се занимаваат со историја, ^26 ние се погриживме да им дадеме духовна поткрепа на тие што имаат желба за читање, олеснување – на оние што сакаат да помнат и полза за сите што ќе ја читаат, ^27 иако за нас, кои се зафативме со тешката работа да опишеме накратко сѐ, ова ни најмалку не е лесно, а бара од нас напори и внимание, Сир 32,1-2 ^28 како што не му е лесно ни на оној што подготвува гозба и сака да им биде корисен и на другите. Но, имајќи ја предвид благодарноста на многумина, го преземаме овој труд доброволно врз себе. ^29 Оставајќи му го на историчарот точното изложување на подробностите, ние ќе се трудиме да се раководиме од правилата на скратено изложување. ^30 Како што градителот на една нова куќа треба да се грижи за целата нејзина градба, а оној што ќе се зафати со резба и живопис, своето внимание ќе треба да го сврти само на украсувањето, па така мислиме и ние за нашата работа. ^31 Да се задлабочиш во суштината, и да ги истражуваш сите извори, да ги иследуваш сите поединости – тоа е својствено на вистинскиот историчар. ^32 Оној, пак, што прави кратки изложувања, треба да биде краток и да ги избегнува исцрпните истражувања. ^33 И така, како што рековме, да го почнеме прикажувањето, зашто не е разумно да го развлекуваме предговорот на историјата, а самата историја да ја скратуваме.

Хелиодор доаѓа во Ерусалим

3 Додека во светиот град луѓето живееја во потполн мир и додека грижливо се пазеа законите поради побожноста на првосвештеникот Онија, и неговата омраза кон злото, 2 Мак 4,7 ^2 тогаш обично и самите цареви го почитуваа тоа место и светиот храм го даруваа со најскапоцени дарови, 1 Езд 6,8-11 ^3 така што и азискиот цар Селевк даваше од своите приходи за сите расходи околу жртвените служби. ^4 Но некој си Симон, од племето на Венијамин, кој бил поставен за настојник на храмот, влегол во расправија со првосвештеникот поради надзорот над градското пазариште. 1 Лет 24,14 ^5 Бидејќи не можел да го наговори првосвештеникот Онија, отишол кај Тарсеовиот син Аполониј, кој во тоа време бил управител на Келе-Сирија и Феникија, ^6 го известил дека ерусалимската ризница е преполна со неизмерно богатство дека во неа е натрупано големо количество пари, кои не се потребни за принесување жртви и дека сето тоа богатство може да му припадне на царот. ^7 Кога еднаш Аполониј се состанал со царот и го известил за спомнатото богатство, а овој го одбрал Хелиодор, неговиот државен управител, го испратил со заповед да го земе тоа богатство. 2 Мак 10,11 2 Мак 11,1 2 Мак 13,2 1 Мак 3,32 ^8 Хелиодор веднаш тргнал на пат, под изговор дека треба да ги обиколи градовите на Келе-Сирија и Феникија, а всушност тргнал да ја изврши царската заповед. ^9 Кога пристигнал во Ерусалим, и бил љубезно примен од првосвештеникот на градот, тој му соопштил за тоа што го дознал и дека е дојден да праша дали е тоа вистина. ^10 Макар што првосвештеникот му рекол дека тоа е имот на вдовици и сираци, доверени на пазење, 5 Мојс 27,19 ^11 и дека еден дел е на Хиркан, синот на Товија, еден многу угледен човек, и дека не е вистина она што клеветел нечесниот Симон, и дека има само четиристотини таланти сребро и двесте таланти злато, и затоа Неем 2,10.19 Неем 13,8 ^12 не треба да бидат повредени оние што верувале во светоста на местото и во достоинството, и во неповредливоста на храмот, кој е почитуван во целиот свет, – 1 Мак 10,43

Вознемиреност во градот

^13 Хелиодор, кој имаше царска заповед, сепак, одлучно рече дека тоа треба да биде пренесено во царската ризница. ^14 Тој определи ден, а кога влезе во ризницата за да направи попис, во градот се создаде голема вознемиреност. ^15 Свештениците, облечени во свештенички одежди, паѓаа пред жртвеникот и повикуваа кон небото, до Оној, Кој го дал законот за доверување имот на храмот, молејќи да им го запази цел на оние што му го довериле. 2 Мојс 23,6-12 ^16 Секој што ќе го погледнеше лицето на првосвештеникот, ја чувствуваше неговата душевна вознемиреност; изгледот и изменетата боја на лицето ја покажуваа душевната мака. ^17 Него го обзеде ужасен страв и трепереше со сето свое тело; тоа на оние што го гледаа, им кажуваше колку страда неговото срце. ^18 Цели семејства истрчуваа од своите домови и одеа на заедничка молитва, зашто на светилиштето му се закануваше осквернување. ^19 Жените опашани со вреќиште под градите, одеа во групи на улиците, девојки, дотогаш пазени по домовите и вардени, трчаа едни кон портите, други кон ѕидовите, а трети гледаа низ прозорците, 2 Цар 13,19 Плач 2,19 ^20 и сите креваа раце кон небото и се молеа. ^21 Жално беше да се гледа како многуброен народ паѓа ничкум, а крајно вознемирениот првосвештеник стоеше и чекаше. ^22 Сите Му се молеа на Бога Седржителот целосно да им го запази на сопствениците она што му го довериле на храмот на пазење. ^23 Но Хелиодор и понатаму го правеше она што беше наумил.

Казната за Хелиодор

^24 А кога влезе во ризницата со своите вооружени придружници, Господ на нашите татковци и Господарот на секоја власт покажа знак; сите што се осмелија да влезат во ризницата беа соборени од страв пред Божјата сила и паднаа во немоќ и ужас. 2 Мак 12,15.28 2 Мак 15,3.23.29 Евр 12,9 ^25 Пред нивните очи им се појави коњ покриен со прекрасно седло, и страшен коњаник, па кога се исправи на задните нозе, го удираше Хелиодор со предните копита, а коњаникот како да имаше златен оклоп. ^26 Се појавија и други двајца младичи, еден од едната, а другиот – од другата страна, необично силни и со ретка убавина и почнаа да го бичуваат и многу рани му нанесоа. ^27 Кога Хелиодор најпосле падна на земја, него го обви густа темнина; тогаш го кренаа и го поставија на носила. ^28 Оној што пред малку беше влегол во ризницата со голема сила, тој и оние што го придружуваа, беспомошен го изнесоа со јасен доказ за Божјата сила. ^29 Тој беше соборен од Божјата сила и лежеше безгласен и лишен од секаква надеж за спасение. ^30 Јудејците Го прославуваа Господа, Кој го прослави Своето живеалиште; храмот, кој пред малку време, беше исполнет со страв и трепет, со појавувањето на Господ Седржителот, се исполни со радост и веселба. ^31 Потоа, некои од придружбата на Хелиодор, го замолија првосвештеникот Онија – да Му се помоли на Севишниот за да му подари живот на оној што лежеше на издивнување. Дан 3,28-29 Дан 4,30-34 Дан 6,27-28 ^32 Првосвештеникот, плашејќи се царот да не помисли дека Јудејците направиле некакво злодело против Хелиодор, принесе жртва за негово спасение. ^33 Додека првосвештеникот ја принесуваше жртвата за помилување, истите младинци пак му се појавија на Хелиодор, облечени во иста раскошна облека, па кога застанаа пред него му рекоа:„Биди му многу благодарен на првосвештеникот Онија, зашто Господ ти подари живот само поради него, 3 Мојс 4 ^34 а ти, казнет од Бога, разгласувај им ја на сите Неговата голема сила.” И откако ги изговорија овие зборови, исчезнаа.

Промената кај Хелиодор

^35 А Хелиодор, откако Му принесе жртва на Господ и Му даде големи ветувања на Оној, Кој му го запази животот, му заблагодари и на Онија и со својата војска се врати кај царот, ^36 сведочејќи пред сите за делата на Севишниот Бог, кои ги виде со своите очи. ^37 А кога царот го запраша Хелиодор кој човек му се чини дека е погоден да биде испратен пак во Ерусалим, тој му одговори: ^38 „Ако имаш некаков непријател или противник на твојата држава, него испрати го таму, и ќе го пречекаш казнет, само ако остане жив, зашто на она место навистина има сила Божја; ^39 Оној, Кој живее на небото, бдее над тоа место и го заштитува; оние што Му пристапуваат со лоша намера – Тој ги бие и ги уништува.” ^40 Ете, тоа му се случи на Хелиодор и така беше зачувана ризницата на светиот храм.

Лошите дела на настојникот Симон

4 Спомнатиот Симон, кој стана предавник на храмовата ризница и на татковината, го наклевети Онија дека работи против Хелиодор и дека бил виновен за лошите работи. 2 Мак 3,4-6 ^2 Добротворот на градот, заштитникот на своите сонародници и ревносниот исполнител на Божјите закони, тој се осмелуваше да го нарекува државен непријател. ^3 И кога непријателството дојде дотаму што преку некој од едномислениците на Симон, почнаа да се извршуваат убиства, ^4 Онија, гледајќи дека борбата станува многу опасна и дека Аполониј, управителот на Келе-Сирија и Феникија, ја поттикнува злобата на Симон, 2 Мак 3,5 ^5 отиде кај царот, но не како обвинител на своите сограѓани, туку заради општата полза на сиот народ и на секој поединец. ^6 Тој согледуваше дека без царска помош не е можно мирно да се средат работите и дека Симон нема да се ослободи од своето безумие.

Првосвештеникот Јасон го прифаќа елинизмот

^7 По смртта на Селевк, кога Антиох, наречен Епифан, стана цар, Јасон, братот на првосвештеникот Онија, се обидуваше да ја преземе првосвештеничката служба, ^8 ветувајќи му на царот, при една нивна средба, триста и шеесет таланти сребро, и од некои други приходи – осумдесет таланти. ^9 Освен тоа, ветил дека ќе плати уште сто и педесет таланти, ако му дозволи да има свое училиште за телесно воспитување на младите и на ерусалимците да им дава антиохиско граѓанство. ^10 Кога царот се согласи и тој доби таква власт, почна веднаш своите сонародници да ги воведува во елински начин на живеење. ^11 Ги укина правата, кои царот заради човекољубие им ги беше дал на Јудејците, со посредство на Јован, таткото на Евполем, кој одеше како пратеник кај Римјаните за да склучи сојуз и пријателство, па, со еден збор, уривајќи ги законските уредби, воведуваше нови обичаи спротивни на законот. 1 Мак 8,17 ^12 Откако изгради под самата тврдина училиште за телесно воспитување на младинци, ги привлекуваше оние од нив што беа полични, па ги водеше во дом на срамот. ^13 Така се појави наклоноста спрема елинизмот и приближувањето спрема туѓинците поради преголемата безбожничка расипаност на Јасон, на тој безбожник, а не првосвештеник, ^14 така што и свештениците престанаа да бидат ревносни спрема својата служба кај жртвеникот, и презирајќи го храмот и не грижејќи се за жртвите, брзаа на знак од свирче да присуствуваат на претстави, забранети со законот. ^15 Го сметаа за ништо она што нивните татковци го почитуваа; го признаваа за добро само она што го признавале Елините. ^16 Затоа ги постигна страшна казна: оние што им беа пример за угледување за тоа како треба да живеат и во сѐ да бидат слични на нив, тие им станаа непријатели и крвници; ^17 зашто не е можно да ги прекршиме Божјите закони, а да останеме неказнети; тоа го потврдува и она што се случи потоа. 2 Мак 5,8-10 2 Мак 13,4-8 ^18 Кога во Тир се одржуваа, во присуство на царот, петгодишните натпревари, ^19 безбожниот Јасон испрати гледачи од Ерусалим, антиохијци, да однесат и триста сребрени драхми за жртва на Херкул; но, оние што ги зедоа да ги носат, молеа да не бидат употребени за жртви, бидејќи тоа го сметале како нешто неприлично, туку да ги потрошат за нешто друго. ^20 И така, парите што ги испрати за жртва на Херкул, беа потрошени за градба на чунови со весла.

Дочекот на Антиох Епифан во Ерусалим

^21 Кога потоа Аполониј, синот на Менестеј, беше испратен во Египет да присуствува на зацарувањето на Птоломеј Филометор, Антиох се посомневал во него; затоа кога се упати во Јопија, тој дојде во Ерусалим. 1 Мак 10,75 ^22 Тогаш беше пречекан многу свечено од Јасон и од градот, со факели и восклици, а оттаму заедно со својата војска појде во Феникија.

Менелај назначен за првосвештеник

^23 Три години потоа, Јасон го испрати Менелај, братот на претходно споменатиот Симон, за да му ги однесе на царот парите и да го потсети на некои неодложни работи. 2 Мак 3,4 2 Мак 4,1.7 ^24 А тој, кога се сретнал со царот, ја пофали неговата власт, и издејствува да му биде дадена првосвештеничка служба, откако рече дека ќе плаќа триста таланти сребро повеќе од Јасон. ^25 Откако ги прими заповедите на царот, се врати во Ерусалим, без да донесе со себеси нешто достојно за првосвештеник, освен гневот на свиреп тиранин и бес на див ѕвер. ^26 Па така Јасон, кој го измами својот роден брат, од друг беше измамен и мораше да пребега во Аманитида. ^27 Менелај ја доби првосвештеничката власт, но воопшто не се грижеше за парите што му ги ветил на царот, иако Сострат, заповедникот на градската тврдина, постојано ги бараше од него, ^28 зашто тој беше одговорен за собирање на даноците; поради таа причина обајцата беа повикани кај царот. ^29 Менелај беше принуден првосвештенството да му го отстапи на Лисимах, а Сострат го заменил Кратис, заповедникот на Кипраните. 2 Мак 12,2

Убиството на Онија

^30 Додека се случуваа овие настани, бунт кренаа Тарсјаните и Малошаните, затоа што нивните градови ѝ беа дадени како мираз на царската наложница Антиохида. ^31 Затоа набргу потоа царот отиде таму за да ги помири, а за свој намесник го остави Андроник, еден од големодостојниците на царот. ^32 Тогаш Менелај, сметајќи дека му се укажал погоден момент, украде златни садови од храмовата ризница и еден дел од нив му ги подари на Андроник, а другите ги продаде во Тир и во соседните градови. ^33 Откако разбра и се увери во тоа, Онија го укори и се засолна во азилното место Дафни кај Антиохија. 2 Мак 3,12 ^34 Затоа Менелај, штом се состана со Андроник, го замоли да го убие Онија. Тогаш Андроник отиде кај Онија, измамнички му ја подаде својата десница, а Онија, иако се сомневаше во него, излезе од своето скривалиште; веднаш го уби, не водејќи грижа за правда. Дан 9,26 ^35 Од ова се разгневија не само Јудејците, туку и многу други народи, и негодуваа поради неправедното убиство на тој човек. ^36 Кога царот се врати од пределите на Киликија, Јудејците и побунетите Елини од градот го известија за беззаконото убиство на Онија. ^37 Антиох, силно огорчен и побуден со сочувство, ги оплакуваше добродетелите и големата побожност на умрениот, ^38 разгневен на Андроник, му ја соблече достоинственичката облека, му ги искина алиштата и заповеда да го водат по целиот град и на истото место, каде што тој го уби Онија, да го погубат него – убиецот; така Господ му даде заслужена казна.

Смртта на Лисимах

^39 А кога Лисимах, со знаење на Менелај, направи многу кражби на свети предмети, и затоа почна насекаде да се говори, народот се дигна против Лисимах, зашто многу златни садови беа украдени. ^40 Откако разгневениот народ востана, Лисимах вооружи околу три илјади луѓе, и прв почна да врши насилства под водство на еден тиранин, стар по години, но не помалку застарен по своето безумие. ^41 Штом ги видоа насилствата на Лисимах, едни од луѓето беа грабнале камења, други стапови, а трети земја и ги фрлаа врз главите на Лисимаховите луѓе, ^42 така што многумина од нив убија, некои ранија, а останатите ги натераа да се разбегаат, додека крадецот на светите работи го фатија кај ризницата.

Менелај ослободен

^43 Затоа Менелај, беше изведен пред суд. ^44 Кога царот дојде во Тир, тогаш тројца пратеници од Советот на народните старешини му поднесоа жалба. ^45 А Менелај, веќе фатен, му вети многу пари на Птоломеј, Дорименовиот син, ако се застапи пред царот за него. 2 Мак 8,8 1 Мак 3,38 ^46 А Птоломеј, го одведе царот под некој трем, под изговор дека треба да се освежи, и скришно го промени судското решение. ^47 Менелај, виновникот на сето зло, царот го ослободи како невин од сите обвиненија, додека кутрите обвинители, кои ако требаше да се бранат и пред суд на Скитите, секако дека ќе беа ослободени, нив царот ги осуди на смрт. Кол 3,11 ^48 И така, оние што говореа во одбрана на градот, народот и на светите садови, веднаш беа осудени со неправедна казна. ^49 Дури и тирчаните, згрозувајќи се од таквата неправедна казна, дадоа голем прилог за нивниот погреб. ^50 А Менелај, поради алчност на властодршците, ја задржа власта што ја имаше, па напредувајќи во злобата, им стана уште пожесток непријател на граѓаните.

Втората египетска војна

5 Во тоа време Антиох започна втора војна против Египет. 1 Мак 1,16-20 ^2 Во тие денови, речиси цели четириесет дена, над целиот град во воздухот се гледаа коњаници, во златна облека и вооружени со копја, слични на војници; ^3 стројни борбени коњички редови, напади и отстапувања на едната и на другата страна, размавнување со штитови и многу копја и мечеви, фрлање стрели, болскав сјај на златни оклопи и секакво оружје. ^4 Затоа сите се молеа таа појава да биде за добро.

Крајот на Јасон

^5 Кога потоа се прошири лажен глас дека Антиох умрел, Јасон собра не помалку од илјада души и го нападна градот, а штом се искачија на градските ѕидови, и откако градот беше преземен, Менелај избега во тврдината. ^6 А Јасон безмилосно ја пролеваше крвта на своите сограѓани, не помислувајќи дека успехот против сонародниците е најголемото зло, па си замислуваше дека добил победа над непријателите, а не над еднородните браќа. ^7 Но сепак тој не доби никаква власт, туку срамно го заврши своето предавство и беше одново принуден да бара прибежиште во Аманитида. ^8 Крајот на неговиот лош живот беше ваков: обвинет пред арабискиот владетел Арета, тој бегаше од град во град, од сите прогонуван и мразен како отстапник од законите и презиран како непријател од својата татковина и своите сограѓани, беше протеран во Египет. ^9 Оној што изгони толку многу луѓе од својата татковина, самиот загина во туѓа земја, откако појде кај Лакедемонците со надеж дека меѓу нив ќе најде за себе прибежиште поради роднинството што го имаше со нив. 1 Мак 12,1-23 ^10 Оној кој остави многумина без погреб, и самиот остана неоплакан и неудостоен со погреб, ниту со гробот на своите татковци. 1 Мојс 49,29 3 Цар 2,10 3 Цар 13,22 ^11 Кога царот разбра за сето тоа, тој помисли дека Јудеја се одвојува од него, па се дигна од Египет со разгневена душа и го зазеде градот со своите вооружени сили. ^12 Тој им заповеда на своите војници безмилосно да ги бијат сите што ќе ги видат и да ги убиваат оние што се кријат по куќите. ^13 Така изгинаа млади и стари, умртвија мажи, жени и деца, заклаа девојки и доенчиња. ^14 Во три дни загинаа осумнаесет илјади: четиринаесет илјади паднаа од раката на убијците, а не помалку од убиените беа оние што беа продадени.

Ограбувањето на храмот

(1 Мак 1,21-24)

^15 Но незадоволен ни од тоа, тој се осмели да влезе и во најсветиот храм на целата земја, а го водеше Менелај, предавникот на законите и на татковината. ^16 Тој ги земаше светите садови и другите свети предмети со своите нечисти раце, подарени од други цареви за благослов и напредок, поради славата и достоинството на ова свето место. ^17 Антиох, заслепен од своите горди мисли, не можеше да разбере дека Господ за кусо време се разгневи поради гревовите на граѓаните, поради што го остави градот без заштита. 2 Мак 6,12-17 2 Мак 9,13 2 Мак 15,22 ^18 Иако немаше натрупано толку многу гревови, сепак, кога би се осмелил да влезе, и него ќе го одвратеа ударите на камшикот од неговата дрскост, како што го одвратија и Хелиодор, кого го испрати царот Селевк да ја испита ризницата. ^19 Но Господ не го избра народот заради светото место, туку го избра светото место – заради народот. Мк 2,27 ^20 Затоа и светото место, имајќи дел од народните неволји, доби дел од Божјите добрини, па макар што беше запуштено поради гневот на Севишниот, пак беше издигнато во целата своја слава, откако се смилува Великиот Господ. ^21 И така, Антиох, откако однесе од храмот осумстотини таланти, па побрза да се врати во Антиохија, мислејќи во својата гордост дека копното може да го направи погодно за пловење, а морето – за сувоземни патишта; ^22 за настојник во Ерусалим го остави Филип, родум од Фригија, а по природа пожесток и од оној што го постави, 2 Мак 8,8 ^23 а во Гаризим го постави Андроник, а освен нив, и Менелај, кој управувал уште полошо од другите над јудејските граѓани. 2 Мак 4,38

Интервенцијата на Аполониј

(1 Мак 1,29-35)

^24 Потоа го испрати својот намесник Аполониј со дваесет и две илјади војници, откако му заповедал да ги убијат сите возрасни мажи, а жените и децата да ги продадат. ^25 Кога дојде во Ерусалим, тој се прикажувал како мирољубив човек; почекал до светиот саботен ден, и тогаш ја искористил саботната починка на Јудејците, па на своите луѓе им заповеда да го земат оружјето. ^26 Најнапред ги убил сите оние што отишле да ја гледаат војската, а потоа заедно со својата војска се втурнал во градот и исклал многу народ. ^27 Тогаш Јуда Макавејски, десетти во својот род, се повлече во пустината и живееше со своите приврзаници по планините како ѕверовите; се хранеше со трева за да не биде соучесник во осквернувањето. 3 Мојс 11 1 Мак 2,28.31 Евр 11,38

Воспоставување пагански обреди

6 Набргу потоа царот испрати еден старец, Атињанин, да ги присилува Јудејците да ги прекршат татковските закони и да не живеат по Божјите закони; ^2 да го осквернат ерусалимскиот храм и да го нарекуваат храм на Зевс Олимписки, а храмот во Гаризим – храм на Зевс Гостољубивиот, затоа што жителите на овој град се придојдени. ^3 Оваа неволја беше тешка и неподнослива за народот. ^4 Храмот се исполни со блудство и пијанчење од страна на незнабошците кои, дружејќи се со блудници, се собираа со таквите жени во најсветите места во храмот и внесуваа непозволени работи. ^5 И жртвеникот се наполнил со недозволени жртви, спротивни на законот. ^6 Не се дозволуваше празнувањето на саботата, ни празнувањето на празниците, па не дозволуваа дури да се нарекуваме Јудејци. ^7 Секој месец, на роденденот на царот, сосила ги водеа Јудејците да принесуваат идолски жртви, а на Дионисовиот празник ги принудуваа да носат бршленови венци и да одат во групи свечено во чест на Дионис. ^8 Таква наредба издаде царот Птоломеј и во другите соседни елински градови, а тие да дејствуваат против Јудејците и да ги принудуваат да им принесуваат жртви на идолите и да јадат од тие жртви. 2 Мак 4,45 2 Мак 13,25 Суд 1,31 1 Мак 5,15 1 Мак 12,48 ^9 Оние, што не се согласуваа да живеат според обичаите на незнабошците ги убиваа. Токму тогаш настана вистинска мака. ^10 Две жени беа обвинети дека ги обрезале своите деца; затоа ги врзаа тие деца за градите на нивните мајки, па откако ги прошетаа низ градот пред народот, ги фрлија преку градските ѕидишта. ^11 Други се собираа во блиските пештери за да можат тајно да го празнуваат саботниот ден, но, откако беа пријавени кај Филип, беа изгорени, зашто, поради светоста на тој ден, сметаа дека е грешно да се бранат. 2 Мак 5,21-22 1 Мак 2,29-38

Милоста Божја и во казнувањето

^12 Ги молам оние што ја читаат оваа книга да не се плашат од овие неволји и да знаат дека овие страдања не служат за пропаст, туку за вразумување на нашиот род. ^13 Зашто тоа што на нечестивите не им се дава многу време, туку набргу биваат казнувани, тоа е знак за големата Божја милост. Ис 54,7-8 Мудр 11,9 ^14 Додека другите народи Господ ги чека долготрпеливо да ги казни за нивните гревови, тогаш кога тие ќе се натрупаат, а со нас не постапува така; нас не нѐ чека така долготрпеливо; ^15 нѐ казнува пред да стигнеме до врвот на гревовите. 1 Мојс 15,16 1 Сол 2,16 ^16 Бог никогаш не ја оддалечувал од нас Својата милост; нѐ казнува со неволји, но никогаш не нѐ изоставува нас – Својот народ. ^17 Ова што го реков, нека ни биде доволно како спомен. А сега пак да се вратиме на нашето прикажување.

Мачеништвото на Елеазар

^18 Имаше некој си Елеазар, еден од првите книжници, веќе остарен, но многу личен. Него го принудуваа, отворајќи му ја насила устата да јаде свинско месо. 3 Мојс 11,7 Ис 65,4 ^19 Но тој повеќе ја сакаше славната смрт, отколку срамниот живот; доброволно се предаде да го измачуваат и го плукаше она што насила му го ставаа во устата, ^20 а така требаше да постапуваат сите, решени поскоро да истрпат, отколку да јадат од она што е забрането со закон. ^21 Тогаш оние, што стоеја на чело на безбожничкото жртвување, познавајќи го тој човек од поодамна, го повикаа насамо и го убедуваа да принесе месо што тој самиот ќе го приготви, кое би можел да го јаде, и да се прави дека божем јаде од месото што го жртвувал царот, ^22 на тој начин да се избави од смртта, ползувајќи се со нивната љубов поради нивното старо пријателство. ^23 Но тој, решителен во својата благородна одлука, достојна за неговата возраст и угледна старост, за неговите славни бели коси, за побожноста уште од раното детство, а најповеќе – поради светиот и од Бога даден закон, одговори и рече: ^24 „Веднаш нека ме предадат на смрт. Зашто на нашата возраст не ѝ прилега да се преправаме, така што многумина од младите да помислат дека деведесетгодишниот Елеазар минал во верата на незнабошците, 2 Мак 4,13 ^25 па, поради мојата лицемерност, заради краткиот и ништожен живот, преку мене да паднат во заблуда, а со тоа јас би ѝ ставил дамка и срам на мојата старост. ^26 Па и кога би се избавил од човечките измачувања во овој живот, во сегашново време, јас не би можел да избегам од сесилната десница на Севишниот ни во овој живот, ниту по смртта – во другиот. ^27 Затоа сега, откажувајќи се храбро од овој живот, ќе се покажам достоен за својата старост, ^28 а на младите ќе им оставам добар пример како треба за почитуваните свети закони со гордост да се оди во смрт.” По овие зборови веднаш појде на измачување. 2 Мак 13,14 ^29 Тогаш и оние што го водеа, ја изменија дотогашната своја наклоност спрема него во омраза; неговите зборови ги сметаа за лудост. ^30 Кога под жестоките удари веќе умираше, тој воздивна и рече: „Господ, Кој знае сѐ, добро знае дека можев да се избавам од смртта и дека на своето тело ги поднесувам тешките маки од бичувањето, ги претрпувам во мојата душа од страхопочит спрема Него.” ^31 Така го заврши својот земен живот и со својата смрт остави, не само за младите, туку и за многумина од народот, пример за храброст и спомен на добродетел.

Мачеништвото на седумте браќа

7 Така беа фатени и седум браќа заедно со нивната мајка. Царот нареди да ги бијат со бичеви и воловски жили, сакајќи да ги присилат да јадат од забранетото свинско месо. ^2 Еден од нив проговори прв и рече:„Што сакаш да прашаш и што сакаш да дознаеш од нас! Ние сакаме повеќе да умреме, отколку да ги згазиме законите на нашите предци. ^3 Тогаш царот силно се разгневи и нареди да се вжештат тави и котли. ^4 Кога ги вжарија, царот заповеда веднаш да му го отсечат јазикот на оној што прв проговори, да му ја одерат кожата и да му ги сечат рацете и нозете пред очите на другите негови браќа и пред мајка му. ^5 И така, откако го осакати сосема, заповеда да го однесат до огнот и да го печат во тава, а кога од тавата се ширеше миризба надалеку, другите синови, заедно со нивната мајка, се поттикнуваа еден со друг, храбро да ги истрпат маките, велејќи: ^6 „Господ Бог гледа и навистина ќе биде милостив спрема нас, како што изјави Мојсеј во својата песна пред народот: Тој ќе се смилува на своите слуги.” 5 Мојс 32,36 ^7 Кога умре првиот, го изведоа вториот на подбивање и, откако му ја одраа кожата заедно со косата, од главата, го прашаа: „Сакаш ли да јадеш пред да го измачуваме твоето тело дел по дел?” ^8 А тој, одговарајќи им на јазикот на своите татковци, рече: „Не, не сакам!” Затоа и тој ги претрпе истите маки како и првиот. 2 Мак 7,27 2 Мак 12,37 ^9 Испуштајќи ја својата душа, воздивна и рече: „Мачителе, ти ни го одземаш сегашниот живот, но Царот на славата ќе нѐ воскресне за вечен живот нас што умираме за Неговите закони.” 2 Мак 7,11.14.23 2 Мак 7,29.36 2 Мак 12,42 Дан 12,2 ^10 Потоа беше изложен на подбивање третиот, па кога му го побараа јазикот, тој го покажа, подавајќи ги без страв и своите раце. ^11 И јуначки рече: „Од небото сум ги примил и не жалам да ги дадам за Божјите закони; се надевам дека пак ќе ги добијам од Него.” ^12 И самиот цар, и оние што беа со него, се вчудовидоа од смелоста на момчето, кое ги презираше маките. ^13 Кога умре тој, на истите маки го подложија и четвртиот брат. ^14 Пред да умре, тој рече: „Блазе му на оној што умира од човечка рака, тој треба да се надева на Бога – дека Тој ќе го воскресне! А ти, мачителе, за тебе ќе нема воскресение за живот.” ^15 Потоа го доведоа петтиот и почнаа да го измачуваат. ^16 Тој го погледна царот и му рече:„Иако си смртен, ти имаш власт над луѓето и правиш сѐ што сакаш. Но не мисли дека Бог го напуштил нашиот народ! ^17 Само почекај, па ќе ја видиш Неговата голема сила: Тој ќе те казни и тебе и твојот народ!” 2 Мак 14,2 1 Мак 11,17 1 Мак 13,31 ^18 Потоа го доведоа шестиот, кој, приготвувајќи се за смртта, рече: „Не мами се попусто, ние го трпиме ова поради наша вина, зашто Му згрешивме на нашиот Бог и затоа нѐ снајдоа сите овие маки, достојни за чудење. ^19 Но не мисли – дека ти нема да бидеш казнет, ти кој се осмелуваш да се бориш против Бога,” Дела 5,39 ^20 Најдостојна, пак, за восхит беше мајката, која гледајќи ги нејзините седум синови како умираат во еден ден, великодушно претрпуваше затоа што се надеваше на Бога. ^21 Исполнета со благородни чувства и поткрепувајќи го својот дух со машка храброст, таа го поттикнуваше секого од нив со јазикот на нивните татковци, велејќи: ^22 „Јас не знам како се најдовте во мојата утроба; јас не ви ги подарив ни духот ни животот, ниту преку мене се образувал составот на секого од вас. Пс 138,13-15 Јов 10,8-12 Проп 11,5 ^23 Затоа, Создателот на светот, Кој го создал човечкиот род и на сѐ му дал почеток, пак милостиво ќе ви даде и дух и живот затоа што сега не се штедите заради Неговите закони.” ^24 Антиох помисли дека го презираат, сфаќајќи дека се подбиваат со него, го советуваше најмладиот, кој беше уште жив, и не само со зборови, туку и со заколнување го уверуваше дека ќе го направи богат и задоволен, само ако се откаже од Законот на татковците, дека ќе му биде пријател и ќе го постави на висока служба. ^25 Но бидејќи момчето не внимаваше што му зборува царот, овој ја повика мајка му и почна да ја наговара да го посоветува својот најмал син за да си го спаси животот. ^26 По долго убедување, мајката се согласи да го посоветува синот свој. ^27 Но кога се наведна над него и потсмевајќи му се на свирепиот мачител, таа му говореше вака на јазикот на нејзините предци: „Сине, смилувај се над мене, која сум те носела девет месеци во мојата утроба, три години со млеко сум те доела, сум те хранела, одгледала и воспитала. ^28 Ти се молам сине, погледни ги небото и земјата и сѐ што е на нив и знај дека сето тоа Бог го создал од ништо, знај дека така настанал и човечкиот род. Јов 26,7 ^29 Не плаши се од убиецот, туку биди достоен за твоите браќа и прими ја смртта за да те придобијам пак, по Божја милост, заедно со твоите браќа.” ^30 Додека таа уште говореше, момчето рече: „Што чекате? Јас не ѝ се покорувам на царската заповед; јас им се покорувам на заповедите од Законот што им го даде Бог на нашите предци преку Мојсеј. ^31 А ти што си измислил вакви маки за нас Јудејците, знај дека нема да избегаш од Божјата рака. 2 Мак 11,13 2 Мак 15,37 ^32 Ние страдаме поради нашите гревови. ^33 Па, ако живиот Бог за извесно време се разгневи на нас за да нѐ покара и да нѐ поучи, Тој пак ќе се смилува над нас, Своите слуги. ^34 А ти, безбожнику и најголем престапник од сите луѓе, не гордеј се попусто, не издигнувај се со празни надежи, кревајќи ја својата рака против слугите Божји, ^35 зашто уште не си избегал од судот на Бога, Кој гледа сѐ. ^36 Нашите браќа, кои ги претрпеа сега овие преодни маки, според Божјиот завет, добија вечен живот, а ти, според Божјиот суд, ќе добиеш справедлива казна за твојата гордост. ^37 И јас, како и моите браќа, ги предавам душата и телото за Законот на нашите предци, молејќи Му се на Бога, набгру да се смилува над Својот народ, а ти, во маки и страдања, да признаеш дека е Тој единствен Бог. 2 Мак 9,11-12 ^38 Со мене и со моите браќа нека заврши гневот на Севишниот, кој со право се сруши врз нашиот народ.” ^39 Царот, наполно избезумен, се разгневи на него пожестоко отколку на неговите браќа, доживувајќи го тешко особено подбивањето. ^40 Така и тој го заврши својот живот, а да не се оскверни, исполнет со надеж во Господ. ^41 По синовите умре и мајката. ^42 Ете, толку за обредните идолски жртви и за страшните измачувања.

Макавејското востание

8 Јуда Макавејски и оние што беа со него, почнаа тајно да одат по селата, да ги повикуваат роднините и да ги собираат сите што му останале верни на јудејството, па собра шест илјади мажи. 2 Мак 5,27 ^2 Тие повикаа кон Господ да се смилува над народот што е измачуван од сите и над осквернетиот храм од безбожниците; 2 Мак 6,2-10 ^3 да се смилува над разурнатиот град, на кој му се заканува опасност да биде срамнет со земјата, да ја слушне крвта што вика кон Него; 1 Мојс 4,10 ^4 да си спомне за беззаконото погубување на невините младенци, за искажаните хулења против Неговото име и да се разгневи против лошите. 1 Мак 1,25 ^5 И кога застана на чело на својата војска, Макавеј беше непобедлив за безбожниците, откако Божјиот гнев се претвори во милост. ^6 Напаѓаше ненадејно градови и села и ги гореше, заземаше погодни положби, победи многу непријатели и ги присили во бегство. ^7 Таквите напади најчесто ги правеше ноќе, а гласот за неговото јунаштво се разнесуваше насекаде.

Никанор и Горгиј против јудејскиот род

(1 Мак 3,38-4,27)

^8 Филип, гледајќи дека тој човек постојано напредува, добива сѐ поголема сила и дека често има успех во своите потфати, се обрати писмено до Птоломеј, воениот началник на Келе-Сирија и Феникија за да му помогне во царските работи. 2 Мак 4,45 2 Мак 5,22 2 Мак 6,8.11 ^9 Тој го одбра иканор, Патрокловиот син, еден од неговите први пријатели, и откако го постави на чело од најмалку дваесет илјади војници од разни народности, го испрати за да го уништи сиот јудејски род. Кон него го придружи и војсководецот Горгиј, искусен во воените работи. 1 Мак 3,34-36 1 Мак 3,38-39 ^10 Никанор имаше намера од продажбата на јудејските пленици да го исплати данокот од две илјади таланти што им го должеше на Римјаните. 1 Мак 8,7 ^11 Затоа веднаш им испрати понуда на сите приморски градови за продажба на јудејски робови, ветувајќи им по дваесет пленици за еден талант; тој не знаеше каква казна го очекува од раката на Севишниот. ^12 На Јуда му јавија за доаѓањето на Никанор; тој ги извести оние што беа со него, за војската што се приближува; ^13 тогаш се разбегаа страшливците и оние што не веруваа во Божјата правда, ги напуштија своите места. 5 Мојс 20,8 ^14 А други, пак, продаваа сѐ што имаа со себе, и Му се молеа на Господ да ги избави од нечесниот Никанор, кој ги продал уште пред битката, ^15 ако не заради нив, тогаш барем заради заветот со нивните татковци и заради тоа што се именуваат со Неговото свето и славно име. Ер 14,9 ^16 Тогаш Макавеј ги собра оние што беа со него, на број шест илјади луѓе и почна да ги охрабрува да немаат страв од непријателите, од множеството незнабошци, кои неправедно ги напаѓаат, туку храбро да се борат, ^17 имајќи ја предвид престапната навреда на Светото место, уривањето на изложениот на поруга град и уништувањето на прадедовските обичаи. ^18 Зашто, велеше тој, „Тие имаат верба во своето оружје и во својата храброст, а ние имаме верба во Сесилниот Бог, Кој со едно замавнување може да ги собори тие што доаѓаат против нас и сиот свет.” Пс 19,7 ^19 Тој им раскажа и за помошта што ја добиле нивните прадедовци и како под Сенахирим биле убиени сто осумдесет и пет илјади луѓе, 2 Мак 15,22 4 Цар 19,35-36 Ис 37,36-37 1 Мак 7,41 ^20 за битката во Вавилон против Галатјаните, кадешто се бореле осум илјади луѓе со помош на четири илјади Македонци, па кога Македонците се нашле во неволја, само тие осум илјади убиле сто и дваесет илјади луѓе, благодарејќи на помошта од Небото, и добиле голем плен. ^21 Кога со вакви зборови ги охрабри и ги подготви да бидат готови да умрат за законите и за татковината, тој ја раздели војската во четири дела, ^22 поставувајќи ги своите браќа за началници на секој од овие делови; Симон, Јосиф и Јонатан и на секого од нив му довери по илјада и петстотини души. 1 Мак 2,2-5 ^23 Потоа му нареди на Елеазар да чита од Светата книга, па, откако го поздрави со зборовите „Со Божја помош!” застана на чело од предниот дел и влезе во бој со Никанор. 2 Мак 12,20.36 1 Мак 3,48 ^24 Бидејќи помошник во борбата им беше Сесилниот, тие убија повеќе од девет илјади непријатели, а поголемиот дел од Никаноровата војска ја ранија и осакатија; сите други се разбегаа. ^25 Им ги зедоа парите и на оние што беа дошле да ги купуваат, ги гонеа на голема далечина, но се вратија, зашто немаа време; ^26 бидејќи тоа се случуваше на денот наспроти сабота, затоа и не продолжија да ги гонат. ^27 Откако го собраа оружјето и го собраа пленот, тие ја празнуваа радосно саботата, благодарејќи Му на Господ и прославувајќи Го затоа што ги спаси во тој ден и што почна да им ја покажува Својата милост. ^28 Откако ја отпразнуваа саботата, од пленот одделија за сакати, вдовици и сираци, а остатокот го разделија помеѓу себе и своите деца. ^29 Штом ја свршија сета таа работа, се собраа на заедничка молитва, молејќи Му се на милосрдниот Господ наполно да се измири со нив – Своите слуги.

Поразот на Тимотеј и на Вакид

^30 А од оние, кои под водство на Тимотеј и Вакид заедно ги нападнаа, тие убија дваесет илјади луѓе и лесно ги освоија нивните високи тврдини; тогаш разделија уште многу плен на еднакви делови меѓу себе, меѓу сакатите, вдовиците, сираците и меѓу народните старешини. 1 Мак 5,6-44 1 Мак 7,8-20 ^31 Кога го собраа сето оружје и грижливо го подредија на пригодни места, другиот плен го однесоа во Ерусалим. ^32 Го убија и водачот на Тимотеевите одреди, најбезбожниот човек, кој им причини многу маки на Јудејците. 2 Мак 12,10 ^33 Потоа, празнувајќи ја победата во својата татковина, го изгореа Калистен и некои други, кои ја беа изгореле светата врата, и беа избегале во една куќа; така и тие претрпеа достојна казна за светогрдието. 2 Мак 1,8 1 Мак 1,31

Понижувањето на Никанор

^34 А оној, тројниот злосторник Никанор, кој беше довел три илјади трговци да купуваат Јудејци, ^35 со Божја помош, беше понижен од оние што ги потценуваше, беше принуден да ја соблече својата раскошна облека, па како некој побегнат роб, отиде по осамени патишта во Антиохија, крајно огорчен од поразот на својата војска. ^36 Оној што беше ветил дека ќе им го исплати данокот на Римјаните од продажба на ерусалимските робови, мораше да разгласува дека Јудејците Го имаат Бога за соборец, и дека остануваат неранливи затоа што им се покоруваат на законите дадени од Него. 2 Мак 3,36 2 Мак 9,12 Дан 4,31 Дан 6,27 Јудита 5,6-21

Крајот на Антиох Епифан

(1 Мак 6,1-17; 2 Мак 2,11-17)

9 Во исто време Антиох срамно се врати од персиските краишта. ^2 Тој беше навлегол во градот Персепол, обидувајќи се да го ограби тамошниот храм и да го преземе градот. Затоа народот се собра, грабна оружје и Антиох, подгонет од жителите на градот, мораше срамно да се врати назад. ^3 Кога се доближи до Екбатана, разбра што се случило со војската на Никанор и Тимотеј. 2 Мак 8,9-29 2 Мак 8,30-32 1 Езд 6,2 Јудита 1,1 Тов 3,7 Тов 5,6 ^4 Тој, пламнат од бес, намисли да се одмазди на Јудејците за навредата од оние што го натерале на бегство, затоа му заповеда на коларот од неговата бојна кола непрекинато да вози сѐ додека не стигнат. Но Небесниот суд веќе го следеше, зашто гордо беше рекол: „Од Ерусалим ќе направам гробишта за Јудејците штом ќе отидам таму.” ^5 Но Севишниот Бог на Израилците го порази со неизлечива и невидлива рана: веднаш штом ги изрече тие зборови, го фатија неиздржливи болки во утробата и страшни внатрешни маки, Дела 12,20-23 ^6 наполно заслужено, зашто и тој им ги измачуваше утробите на другите со многу невидени болки. ^7 Но и тогаш од својата гордост не отстапуваше, туку исполнет уште повеќе со неа и дишејќи со огнена ожесточеност против Јудејците, заповеда да вози уште побрзо, кога одеднаш падна од колата и ги повреди сите делови од своето тело. ^8 Оној, што мислеше со својата човечка горделивост дека може да им заповеда на морските бранови и да ги измери планинските врвови, лежеше целиот искршен на земјата, од каде потоа го дигнаа на носилка, покажувајќи им ја на сите Божјата сила јавно; 2 Мак 5,21 Ис 40,12 Јудита 16,17 ^9 зашто од телото на овој безбожник, уште додека беше жив, отпаѓаа парчиња месо, така што смрдеата од отпаѓањето и гниењето со мачнотија ја поднесуваше целата војска. Ис 14,11 Ис 66,24 Сир 7,17 Дела 12,23 ^10 Само пред малку мислеше да ги дофати небеските ѕвезди, а сега веќе никој, поради ужасната смрдеа, не можеше да го истрпи. ^11 А сега, целиот скршен од болки, почна да попушта во својата гордост и под ударот на Божјиот камшик почна да му доаѓа умот, зашто маките негови стануваа сѐ понеиздржливи секој миг. ^12 Не можејќи ни самиот да ја издржи смрдеата на своето сопствено тело, тој призна, велејќи: „Право е човек да Му се покорува на Бога и, бидејќи е смртен, да не се изедначува со Бога!” ^13 Овој безбожник Му се молеше на Бога, Кој не можеше веќе да го сака, ^14 и велеше: „Светиот град што брзав да го срамнам со земја и да го претворам во гробишта, го објавувам за слободен; ^15 Јудејците, кои имав намера да не ги удостојам ни со погреб, туку заедно со нивните деца да ги фрлам на грабливите птици и на ѕверовите, сите ќе ги изедначам со атињаните; 5 Мојс 28,26 2 Цар 21,10 Пс 78,2 ^16 светиот храм, кој некогаш го ограбив, ќе го украсам со најскапоцени дарови, ќе ги вратам сите свети садови, и тоа многу повеќе отколку што сум зел, а нужните расходи за жртвите ќе ги плаќам од моите лични приходи; ^17 и, освен тоа, и јас самиот ќе станам Јудеец, ќе го посетам секое населено место и ќе ја објавам Божјата сила.” ^18 Но, откако болките никако не престануваа, зашто врз него беше дошол часот на Божјиот праведен суд, во таква очајна положба им напиша на Јудејците писмо со ваква содржина:

Писмото на Антиох до Јудеите

^19 „Царот и воениот заповедник Антиох – на своите добри сограѓани, Јудејците, им испраќам поздрави посакувајќи им здравје и добра среќа! ^20 Ако сте здрави вие и вашите деца, а работите ви одат како што треба, јас Му оддавам најголема благодарност на Бога, полн со надеж во небото. ^21 Но јас лежам болен и со љубов си спомнувам за вашата почит и благонаклонетост спрема мене. На враќање од Персија, тешко се разболев, па сметам дека е потребно да се погрижам за општата сигурност на сите. 2 Мак 11,28 ^22 Не очајувам, иако ми е состојбата многу тешка, цврсто се надевам дека сепак ќе оздравам. ^23 Но, бидејќи знам дека татко ми, кога војуваше во горните краишта, си беше определил наследник, 1 Мак 3,37 ^24 та, ако се случи нешто ненадејно, или некаква незгода, жителите на нашата земја да знаат на кого му е оставено управувањето и да не се вознемируваат; ^25 освен тоа, забележувајќи дека владетелите на околните држави, гледаат и чекаат да видат каков ќе биде крајот, јас го одредив за цар мојот син Антиох, кого за време на моите походи по горните земји често сум го препорачувал, а сум го претставувал и на повеќемина од вас, а и нему му напишав вакво писмо. ^26 Па така, ве молам да си спомните за добрините што сум ви ги направил подеднакво на сите вас, така што вашата благодарност спрема мене да ја пројавите и спрема мојот син. ^27 Јас сум уверен дека тој, следејќи ги моите желби, ќе постапува со вас добро и човечки.” ^28 Така тој богохулник и убиец, откако претрпе најтешки маки, какви знаел да им причинува на другите, својот живот го заврши во туѓа земја, и со најтешка смрт. ^29 Неговото тело го пренесе Филип, неговиот пријател од детството, кој од страв пред Антиоховиот син, отиде во Египет, кај Птоломеј Филопатор. 2 Мак 5,22 2 Мак 6,11 2 Мак 8,8 1 Мак 6,14 1 Мак 6,55-63

Чистење на храмот

(1 Мак 4,36-61)

10 За тоа време Макавеј и оние што беа со него, под водство на Господ, пак го зазедоа храмот и градот, ^2 и ги урнаа жртвениците и идолските храмови, изградени од туѓинците. ^3 Потоа го исчистија храмот, подигнаа друг жртвеник, и тогаш, откако добија искри преку удирање камен со камен и од нив распалија оган, принесоа жртви, по тригодишен прекин, направија кадилница, свеќници и ставија лебови на трпезата за предложение. 2 Мак 1,19-2,12 ^4 Откако го направија сето тоа, паѓајќи ничкум тие Му се помолија на Господ да не се најдат никогаш во такви неволји, туку ако некогаш повторно згрешат, Господ да ги казни милозливо и да не ги предава на богохулни и безбожни мачители. ^5 Чистењето на храмот се совпадна со истиот ден во кој беше и осквернувањето негово од незнабошците – во дваесет и петтиот ден од месецот кислев. ^6 Празнуваа весело осум дена, како и на празникот Сеници, спомнувајќи како пред извесно време го поминувале овој свет празник, како ѕверови по гори и пештери. 2 Мак 5,27 ^7 Затоа, носејќи стапови, обвиени со бршлен, зелени гранчиња и палми, Му благодарија и Го прославуваа Оној, Кој им помогна да го исчистат местото Негово. 3 Мојс 23,40 ^8 И тогаш заедно решија и со заповед наредија – сиот јудејски народ да го празнува овој празник три дена секоја година.

Владеењето на Антиох Евпатор

^9 Таков беше крајот на Антиох, наречен Епифан. ^10 А сега ќе ги изложиме настаните во времето на Антиох Евпатор, синот на оној безбожник, задржувајќи се само накратко на воените неволји. 1 Мак 6,17 ^11 Кога го презеде царството, тој му го предаде управувањето со државата на некој си Лисиј, главен воен управник на Келе-Сирија и Феникија. 1 Мак 3,32-33 1 Мак 6,17 ^12 Птоломеј, наречен Макрон, прв се однесуваше праведно со Јудејците, па заради големите неправди што беа направени над нив, тој настојуваше со нив сите работи да ги заврши мирољубиво. 2 Мак 4,45-46 2 Мак 6,8 2 Мак 8,8 ^13 Затоа беше наклеветен од пријателите на Евпатор, па слушајќи дека го нарекуваат предавник, затоа што го напуштил Кипар, кој му беше доверен од Филопатор, и дека преминал кај Антиох Епифан, па, откако немаше веќе чест и власт, се отру од очај и така го заврши својот живот.

Горгиј и идумејските тврдини

(1 Мак 5,1-8)

^14 А Горгиј, штом стана воен управител на оние места, држеше наемни војски и постојано војуваше со Јудејците. 2 Мак 8,9 2 Мак 12,32 ^15 Заедно со него и Идумејците, кои имаа тврдини на добри положби, ги обеспокојуваа Јудејците, и прифаќајќи ги ерусалимските бегалци, настојуваа да одржуваат постојана воена состојба. ^16 Макавеј и оние што беа со него, молејќи Му се на Бога да им биде помошник во војната, ги нападнаа идумејските тврдини. ^17 И, откако ги нападнаа силно, ги зазедоа тие места, им се одмаздија на сите, кои се бореа на ѕидините, уништувајќи ги сите што ги среќаваа, а убија не помалку од дваесет илјади луѓе. ^18 Не помалку од девет илјади луѓе побегнаа во две добро утврдени кули, снабдени со сѐ што е потребно против опсадата. ^19 Оставајќи ги Симон и Јосиф, а и Захеј со доста луѓе за да ја продолжат опсадата, Макавеј самиот отиде на такви места, каде што беше повеќе потребен. 2 Мак 8,22 1 Мак 5,17 ^20 А оние што беа со Симон, поради нивното среброљубие, дозволија да бидат поткупени од оние што беа опсадени во кулите, па, откако добија седумдесет илјади драхми, им овозможија на некои од нив да избегаат. ^21 Кога го известија Макавеј за она што се случи, тој ги собра народните старешини и пред нив ги прекори, велејќи им дека за пари ги продале своите браќа со тоа што ги пуштиле непријателите против нив. ^22 Затоа нареди да бидат погубени како предавници и веднаш потоа ги зазеде двете кули. ^23 Имајќи успех во оружјето, кое беше во неговите раце, во тие две тврдини изби повеќе од дваесет илјади луѓе.

Победата на Јуда над Тимотеј

^24 А Тимотеј, кој пред тоа беше победен од Јудејците, собра многубројна војска од туѓинци и голем број коњаници од Азија и дојде до Јудеја со цел да ја завладее. 2 Мак 8,30 ^25 Кога почна да се приближува, тогаш оние што беа со Макавеј, се обратија со молитви кон Господ, главите си ги посипаа со пепел и се препашаа со вреќиште околу половината. Ис.Н. 7,6 Ез 27,30 ^26 Паѓајќи ничкум пред подножјето на жртвеникот, тие Му се молеа на Бога да биде милостив спрема нив, да им биде непријател на нивните непријатели и противник на нивните противници, како што се вели во Законот. 2 Мојс 23,22 ^27 Откако завршија со молитвата, го зедоа оружјето и отидоа далеку од градот, а кога се приближија до непријателите, тие застанаа. ^28 Штом почна сонцето да излегува и едните и другите влегоа во бој: едните беа убедени дека ќе победат затоа што беа храбри и затоа што имаа верба во Господ, а другите – го поставија гневот за предводник во битката. ^29 Кога започна битката, на противниците им се покажаа од небото петмина прекрасни мажи на коњи со златни узди, а двајца од нив ги предводеа Јудејците; 2 Мак 3,25-26 2 Мак 5,2-3 ^30 тие го зедоа Макавеј помеѓу себе за да го запазат неповреден со своето оружје, а на противниците фрлаа стрели и молњи, така што тие беа заслепени и збркани од страв, па почнаа да се убиваат едни со други. Ис.Н. 10,11 Ис 30,30-31 ^31 Беа убиени дваесет илјади и петстотини пешаци и шестотини коњаници. ^32 Самиот Тимотеј избега во тврдината, наречена Газир, која беше мошне добро укрепена, а со неа управуваше Хереј. 1 Мак 13,43 ^33 Макавеј и оние што беа со него, со радосен занес ја опсадуваа тврдината четири дена. ^34 Оние, пак, што беа во тврдината, уверени дека таа е недостапна, им возвраќаа со лоши и срамни зборови. ^35 Петтиот ден, кога се зазоруваше, дваесет момци од војската на Макавеј, пламнати од гнев поради срамните зборови, храбро се искачија на ѕидините и со страшна лутина ги убија сите што ги видоа. ^36 Набргу потоа и други навлегоа во тврдината, опфатени од истиот гнев, ги палеа кулите, па, откако запалија клади, живи ги гореа богохулниците; други ја искршија портата, така што навлезе сета војска и ја освоија тврдината. ^37 А Тимотеј, кој се беше сокрил во една јама, го убија, како и неговиот брат Хереј и Аполофан. ^38 Откако го извршија тоа, почнаа со песна и химни да Му благодарат на Господ, Кој му направи на Израил толку голема добрина и им подари победа.

Првата војна на Лисиј

(1 Мак 4,26-35)

11 Сосема набргу Лисиј, царскиот роднина и намесник, поднесувајќи ги многу тешко и со голема огорченост последните настани, 2 Мак 10,11 1 Мак 3,32-33 ^2 собра седумдесет илјади пешаци и коњаници и појде против Јудејците со намера Ерусалим да го направи елинска населба, ^3 и храмот слично на незнабожечките храмови да го подложи на данок, а првосвештенството да се продава секоја година. ^4 Никако не помислуваше на Божјата сила, бидејќи беше занесен од множеството пешаци и коњаници и од своите осумдесет слонови. ^5 Кога навлезе во Јудеја и наближуваше до утврденото место Бет-Цур, кое се наоѓа на пет стадии од Ерусалим, тој го опседна. Неем 3,16 1 Мак 14,33 ^6 Штом Макавеј и оние, кои беа со него, разбраа за опсадата на тврдината, почнаа да плачат и со солзи да Му се молат на Господ да им испрати добар ангел за да ги спаси. 2 Мак 15,23 2 Мојс 23,20 4 Цар 19,35 ^7 А самиот Макавеј прв го зграби оружјето и ги поттикна другите заедно со него, изложувајќи се на опасност за да им помогнат на браќата, и тие наеднаш доброволно со него заедно појдоа во поход. ^8 Додека се наоѓаа уште близу до Ерусалим, веднаш им се покажа коњаник предводник, во бела облека, кој мафташе со своето златно оружје. Мт 17,2 Мт 28,3 Јн 20,12 ^9 Тогаш сите заедно Му заблагодарија на милосрдниот Бог и толку се охрабрија, спремни да уништат не само луѓе, туку и диви ѕверови, па дури и железни врати да искршат. ^10 Одеа напред под закрила на небесниот соборец, кои им дојде од небото по милоста на Господ. ^11 Јурнаа на непријателот како лавови, убија единаесет илјади пешаци и илјада и шестотини коњаници, а сите други ги натераа во бегство. ^12 Поголемиот дел од нив беа ранети, а се спасија голи и без оружје, а и самиот Лисиј се спаси со срамно бегство.

Мир со Јудејците

(1 Мак 6,57-61)

^13 Но, бидејќи сепак беше разумен, размислуваше за поразот што го претрпе, па сфати дека Јудејците се непобедливи, затоа што Сесилниот Бог е нивен соборец; ^14 затоа прати гласници до нив да ги увери дека се согласува под сите законски и праведни услови да склучи мир и дека ќе го убеди царот да им биде пријател. ^15 Макавеј, мислејќи за општото добро, се согласи со сѐ што му предложи Лисиј, а и самиот цар одобри сѐ што му предложи Макавеј на Лисиј за Јудејците во писмо. ^16 А писмото што им го испрати Лисиј на Јудејците гласеше вака: „Лисиј го поздравува јудејскиот народ! ^17 Вашите пратеници Јован и Авшалом ни го предадоа долу потпишаниот документ, застапувајќи се за тоа што беше напишано во него. 1 Мак 2,2 1 Мак 11,70 1 Мак 13,11 ^18 Јас го известив за тоа царот, со што требаше да го запознаам, а тој го одобри сето она што беше прифатливо. ^19 Затоа, ако и понатаму имате добро расположение спрема државната управа, јас ќе настојувам да работам за ваша полза. ^20 А што се однесува за подробностите, јас им порачав и на нашите и на вашите пратеници да водат преговори со нас. ^21 Останете со здравје! Сто четириесет и осма година, дваесет и четврти ден од месецот диоскор.” ^22 А писмото од царот имаше ваква содржина: „Поздрав од царот Антиох до братот Лисиј. ^23 Од времето, кога татко ми отиде при боговите, наша желба е, поданиците на нашето царство да не бидат вознемирувани, ако ги вршат своите работи. ^24 Слушнавме дека Јудејците не се согласуваат со елинските обичаи на мојот татко, туку го сакаат својот сопствен начин на живеење и бараат да се раководат според своите посебни закони. ^25 Затоа, сакајќи тој народ да не биде вознемируван, заповедам нивниот храм да им биде вратен, така што ќе можат да живеат според обичаите на своите предци. ^26 Затоа добро ќе направиш, ако испратиш кај нив пратеници, кои ќе склучат со нив договор, па така, откако ќе ги дознаат нашите намери, да бидат спокојни и да се занимаваат со своите работи.” 2 Мак 14,19 ^27 А царското писмо до јудејскиот народ имаше ваква содржина: „Царот Антиох до јудејските старешини и до сите Јудејци – поздрав. ^28 Се надеваме дека сте здрави, како што ви посакуваме, а ние сме здрави. ^29 Менелај ни соопшти дека сакате да се вратите во своите домови. 2 Мак 4,24 2 Мак 13,3-8 ^30 Затоа на оние што ќе дојдат до триесеттиот ден од месецот ксантик, им ја подавам мојата десна рака за да им ја потврдам нивната неповредливост. ^31 Јудејците можат да се хранат со својата посебна храна и да се управуваат по своите закони, како и порано, никој веќе нема да ги вознемирува за грешките од минатото. ^32 Јас го пратив кај вас Менелај за да ве успокои. ^33 Бидете здрави! Во сто четириесет и осмата година, на петнаесеттиот ден од месецот ксантик.” ^34 На Јудејците им испратија писмо и Римјаните со следнава содржина:„Квинт Мемиј и Тит Манилиј, римски старешини, поздрав до јудејскиот народ. ^35 Она што ви го дозволил Лисиј, царевиот роднина, тоа ви го потврдуваме и ние. ^36 А за она што тој сметал да му предложи на царот, размислете и вие добро, па испратете некого што побрзо за да можеме да го изложиме тоа онака како што е потребно, бидејќи ние веќе тргнуваме за Антиохија. ^37 Затоа побрзајте и испратете некого за да знаеме и ние што мислите. ^38 Да сте живи и здрави! Во сто четириесет и шестата година, на петнаесеттиот ден од месецот ксантик.”

Одмазда на Јуда против Јопија и Јамнија

12 Откако се завршија тие договори, Лисиј се врати кај царот, а Јудејците се зафатија со земјоделие, ^2 но месните воени началници, Тимотеј и Аполониј, синот на Генеј, Јероним и Димофон, а уште и Никанор, управителот на Кипар, не им даваа да живеат во мир и во спокојство. 2 Мак 3,5.7 2 Мак 4,4.21 2 Мак 10,34-37 1 Мак 5,6 ^3 Жителите на Јопија, пак, извршија големо недело. Тие ги поканија своите сограѓани Јудејци, заедно со нивните жени и деца, да влезат во подготвени кораби, божем никакво зло не им приготвуваат. 1 Мак 10,75-76 1 Мак 13,11 1 Мак 14,34 ^4 А кога се согласија, зашто сакаа да го запазат мирот и немаа никакво сомневање, тогаш врз основа на јавна градска согласност, Јопијците, откако отпловија, ги издавија, а ги имало не помалку од двесте души. ^5 Кога Јуда разбра за оваа свирепост, извршена врз неговите еднокрвни браќа, за ова ги извести оние што беа со него, ^6 па, откако Го повикаа праведниот Судија, Бога, се упати против убијците на своите браќа; во текот на ноќта го запали пристаништето, ги запали и корабите, а оние што избегаа од нив, ги уби. ^7 Бидејќи тоа место беше затворено, Јуда си отиде со намера пак да се врати и да ги истреби сите жители на Јопија. ^8 Откако разбра дека жителите на Јамнија сакаат на ист начин да постапат со Јудејците што живеат таму, ^9 ги нападна во текот на ноќта и им го запалија пристаништето и корабите, така што светлината од огнот се гледаше дури до Ерусалим, кој е оддалечен двесте и четириесет стадии.

Битката со Арабјаните

^10 А кога се оддалечија оттаму девет стадии, одејќи против Тимотеј, беа нападнати од Арабјани – не помалку од пет илјади пешаци и петстотини коњаници. ^11 Битката беше жестока и кога оние што беа со Јуда, со Божја помош, извојуваа победа, победените номади, Арабјаните, го молеа Јуда за мир, ветувајќи им дека ќе им даваат добиток и сѐ друго со што можат да им бидат корисни. ^12 Јуда, гледајќи дека тие навистина можат да им бидат корисни во многу работи, се согласи да склучи мир со нив, а тие потоа си отидоа во своите шатори. ^13 Тогаш тој нападна уште еден град со утврден мост, ограден со ѕидини и населен со разни народи; градот се нарекуваше Каспин. ^14 Жителите на овој град, надевајќи се на градската тврдина и на својата насобрана храна, постапија многу дрско и ги навредуваа со срамни и неприлични зборови. 2 Мак 10,34-35 ^15 Но оние што беа со Јуда, откако Му се обратија за помош на Великиот Господар на светот, Кој го урна Ерихон без бојни машини и оружја, во времето на Исус Навин, диво ги нападнаа ѕидините. 2 Мак 3,24 Ис.Н. 6,19-20 ^16 Со Божја помош, го зазедоа овој град и извршија безбројни убиства, така што блиското езеро, широко две стадии, се чинеше дека е полно со крв.

Битката во Карнион

(1 Мак 5,37-44)

^17 Откако отидоа таму, на оддалеченост од седумстотини и педесет стадии, дојдоа во Харак, кај Јудејците, наречени Тувијани, Суд 11,3 2 Цар 10,6 1 Мак 5,13 ^18 но таму не го затекнаа Тимотеј, кој, не успевајќи да направи некое зло, се оддалечил од таа земја, но сепак на едно место оставил силна стража. ^19 Затоа Доситеј и Сосипатер, двајца од предводниците на Макавејците, отидоа и ги убија оние што ги беше оставил Тимотеј во тврдината – повеќе од десет илјади луѓе. ^20 Тогаш Макавеј, откако ја раздели својата војска на делови и им постави заповедници, го нападна Тимотеј, кој имаше со себе сто дваесет илјади пешаци и илјада и петстотини коњаници. ^21 Кога разбра Тимотеј дека Јуда се приближува, ги испрати жените, децата и комората во тврдината Карнион, која не беше погодна за опседнување поради непристапноста на теренот. ^22 Штом се појави првиот одред на Јуда, непријателот го обзеде страв и трепет од Оној, Кој гледа сѐ, па почнаа да бегаат на сите страни, така што се напаѓале и се убивале меѓусебно, прободувајќи се еден со друг со своите остри мечеви. ^23 Јуда упорно продолжи да ги гони и да ги убива злосторниците и погуби триесет илјади души. ^24 А Тимотеј им падна во рацете на Доситеј и Сосипатер, па почна да ги моли многу итро за да го остават жив затоа што кај него имало многу нивни родители и браќа и дека може да ги снајде зло. ^25 Откако најпосле ги увери дека сите тие луѓе ќе им ги врати живи, тие го пуштија за да ги избават своите браќа. ^26 Потоа Јуда отиде против Карнион и Атаргатион и погуби дваесет и пет илјади души.

Ефрон и Скитополис

(1 Мак 5,45-54)

^27 По победата и уништувањето над нив, тој тргна против утврдениот град Ефрон, каде што беше Лисиј со своите одреди, составени од многу народности; силни млади луѓе стоеја пред ѕидините и упорно напаѓаа, а таму имаше многу оружје и стрели. ^28 Тие, откако го повикаа на помош Сесилниот, Кој со Својата моќ ја крши силата на непријателите, го презедоа градот и убија околу дваесет и пет илјади од неговите жители. ^29 Штом се кренаа оттаму, се упатија кон Скитополис, кој е оддалечен шеесет стадии од Ерусалим. ^30 Но, бидејќи Јудејците, жители на тој град, посведочија дека тие луѓе имаат спрема нив добар однос и дека им помагале во тешките времиња, ^31 тие, откако им заблагодарија, ги замолија и понатаму да бидат благонаклони кон нивниот народ, па појдоа кон Ерусалим, зашто се приближуваше празникот Сеници. 2 Мојс 34,22-24

Поход против Горгиј

^32 По празникот, наречен Педесетница, тие тргнаа против Горгиј, војсководецот на Идумеја. 2 Мак 10,14.15 1 Мак 5,55-68 ^33 Јуда излезе со три илјади пешаци и четиристотини коњаници. ^34 Кога влегоа во битка, убиени беа и некои од Јудејците. ^35 А некојси Доситеј, еден од луѓето на Вакенор, коњаник, јунак, го фати Горгија и, држејќи го за наметката, го повлече силно за да го здроби жив тој проклетник, но еден од тракиските коњаници, налета на него и му ја отсече раката во рамото, а Горгиј избега во Мариса. 2 Мак 12,24 ^36 А кога, по долгата битка, оние што беа со Ездрин се истоштија, Јуда Го повика Господа на помош, Тој да им биде помошник и водач во битката. 2 Мак 8,24 1 Мак 5,18 1 Мак 5,56 ^37 Тогаш почна да пее пофални песни на јазикот на своите татковци колку го служеше гласот, па одеднаш се нафрли на оние што беа со Горгиј и ги натера во бегство. 2 Мак 7,8 2 Мак 15,29

Жртва за грев

^38 Потоа Јуда ја зеде својата војска и појде кон градот Одолам, но, бидејќи наближуваше седмиот ден, се очистија, според обичајот, и ја отпразнуваа саботата. Ис.Н. 12,15 1 Цар 22,1 2 Лет 11,7 ^39 Идниот ден дојдоа луѓе на Јуда, зашто беше веќе последниот час, да ги соберат телата на убиените и да ги закопаат заедно со нивните роднини во гробиштата на нивните татковци. ^40 Тогаш под облеката на секој умрен најдоа предмети, посветени на јамниските идоли што им ги забрануваше на Јудејците Законот. И така на сите им стана јасно дека тоа беше причината за нивната смрт. 5 Мојс 7,25-26 1 Мак 5,68 ^41 Затоа сите Го прославија Праведниот судија, Кој го открива она што е сокриено, Сир 42,18-20 1 Кор 4,5 ^42 па почнаа да се молат направениот грев да биде наполно опростен; а благородниот Јуда ги опомена војниците да се пазат од секаков грев, гледајќи сами со своите очи што се случило по вина на убиените. ^43 Тогаш собра околу две илјади сребрени драхми, според бројот на убиените свои војници, ги испрати во Ерусалим за да принесе жртва за грев; со тоа направи убаво и благородно дело, зашто мислеше за воскресението на мртвите. ^44 Зашто, ако не веруваше дека убиените војници ќе воскреснат, ќе беше неразумна и залудна молитвата за нив. ^45 Но тој мислеше дека на оние што умреле во побожност им е приготвена голема награда. Каква света и побожна мисла! Затоа за покојниците принесе жртва за милост – да бидат ослободени од својот грев.

Одмазда на Јуда против Јопија и Јамнија

13 Во сто четириесет и деветтата година слушнаа оние што беа со Јуда дека Антиох Евпатор доаѓа против Јудеја со голема војска, 1 Мак 6,28-63 ^2 а со него и Лисиј, настојник и државен управител и дека едниот и другиот имаат елинска војска од сто и десет илјади пешаци, пет илјади и триста коњаници, дваесет и два слона и триста бојни коли со коси. 1 Мак 6,28-30 ^3 Кон нив бил придружен и Менелај, поттикнувајќи го многу итро Антиох, не затоа што сакал да ја спаси татковината, туку се надевал да го добие наследството. 2 Мак 4,24-50 ^4 Но Царот над царевите го поттикна гневот на Антиох против престапникот, и кога Лисиј објасни дека Менелај е виновен за сите зла, тој заповеда да го доведат во Верија и да го погубат според тамошните обичаи. Откр 17,14 ^5 Во тоа место имаше една кула, висока педесет лакти, полна со пепел, а во неа направа, која се врти наоколу и потоа се спушта во пепелта. ^6 Овде го фрлаат оној што е фатен во кражба на свети предмети или оној што направил некое друго големо злосторство, и тука ја наоѓал својата смрт. ^7 Таква судбина го снајде Менелај – да умре и да не биде погребан. ^8 И тоа беше сосема праведно: тој направи многу гревови против олтарот на Господ, чии оган и пепел се свети, па затоа и смртта го снајде во пепелта. 2 Мак 5,8-10 2 Мак 9,28 2 Мојс 21,23

Молитвите на Јудејците

^9 Меѓутоа, царот ожесточен во своите замисли, го продолжуваше својот поход со намера на Јудејците да им нанесе поголемо зло од она што им го беше нанел неговиот татко. ^10 Кога Јуда слушна за ова, тој му нареди на народот да се моли дење и ноќе, да го повикува името на Господ та и сега, како и порано, да им ја даде Својата помош и во оваа опасност за да не бидат лишени од својот закон, од татковината и од светиот храм, ^11 да не допушти неговиот народ, кој штотуку се поуспокоил, одново да биде поробен од богохулните назнабошци. ^12 Сите еднодушно го направија тоа и три дена, едноподруго, со плач, пост и поклони непрестано Му се молеа на милосрдниот Господ; тогаш Јуда, откако ги охрабри, им порача да бидат приготвени. ^13 Штом останаа насамо со народните старешини, одржаа со нив совет и еднодушно решија, пред царската војска да навлезе во Јудеја и да го преземат градот, да излезат пред непријателите и со Божја помош, веднаш да ја свршат таа работа. ^14 Откако препушти Создателот на светот да се грижи за Своето дело, Јуда ги охрабри оние што беа со него – храбро да се борат за одбрана на законите, на храмот, на градот, татковината и граѓанските права, ја распореди својата војска околу Модин. ^15 Па штом им се обрати на своите луѓе со борбениот поздрав „Божја е победата!” , се спушти ноќе со одбор силни момци кон царскиот шатор, уби четири илјади војници; неговите луѓе го прободоа со меч и најголемиот слон заедно со неговиот управувач што беше во куќичката врз него. 2 Мак 8,23 ^16 Најпосле, откако во сета војска внесоа страв и немир, победоносно се повлекоа. ^17 Тоа стана на разденување, под Божја закрила.

Антиох Петти поразен од Јудејците

(1 Мак 6,48-63)

^18 А царот, откако лично ја увиде јудејската храброст, се обиде со итрина да ги нападне нивните места. ^19 Се приближи до Бет-Цур, силна јудејска тврдина, но претрпе пораз и беше победен: 1 Мак 6,31 ^20 а Јуда ги снабдуваше оние во тврдината со сѐ што им беше потребно. ^21 Некојси Родок од јудејската војска им ја открил таа тајна на непријателите, но тој бил пронајден, фатен и затворен. 2 Мак 4,34 ^22 Вторпат влезе царот во преговори со жителите на Бет-Цур, им ја подаде својата десница, склучи со нив мир, а потоа се повлече и се сврте против оние што беа со Јуда, но беше победен. ^23 Откако слушна дека Филип, кој беше оставен да управува во Антиохија, се одметнал, тој се вознемири и пак почна да преговара со Јудејците, ги прифати нивните услови и со клетва се обврза дека ќе ги исполни сите нивни справедливи барања; потоа принесе жртва, му даде дарови на храмот и покажа милост спрема градот; 2 Мак 3,35 2 Мак 9,29 ^24 го прими Макавеј и го постави за намесник од Птолемаида до земјата на Геринците. ^25 Потоа отиде во Птолемаида, но жителите на овој град беа незадоволни од договорот, негодуваа против таквите услови и бараа да биде поништен. 2 Мак 6,8 ^26 Тогаш Лисиј, откако се искачи на судиското место, го бранеше договорот што можеше подобро, па, откако ги увери жителите во неговата исправност, ги смири и потоа се врати во Антиохија. Така заврши воениот поход на царот и неговиот пораз.

Првосвештеникот Алким одново разгорува непријателство

14 По три години, до Јуда и оние што беа со него, стигна вест дека Димитриј, синот на Селевк, допловил до пристаништето Триполис со голема сувоземна и поморска војска; 2 Мак 13,1 ^2 тој, откако ја завладеал земјата, ги убил Антиох и неговиот настојник Лисиј. ^3 А некојси Алким, кој порано бил првосвештеник, а потоа, во текот на бунтот, самоволно се осквернил, гледајќи дека за него нема никаков спас и дека зесекогаш му е оневозможено приближувањето до светиот жртвеник, ^4 во сто педесет и првата година појде кај царот Димитриј и му однесе златна круна и маслинова гранка, кои се сметаа како сопственост на храмот; инаку тој ден Алким не стори ништо друго. 1 Мак 10,29-30 1 Мак 11,35 1 Мак 13,37 ^5 Но при една погодна ситуација за неговата безумна замисла, кога потоа го повика Димитриј во собранието на советот и го запраша за расположението и намерите на Јудејците, тој одговори: ^6 „Јудејците, нарекувани Хасидеи, чиј водач е Јуда Макавејски, постојано војуваат и креваат востанија, не давајќи му мир на царството. 1 Мак 2,42 ^7 Затоа и јас, кој сум лишен од честа на моите дедовци, односно од свештеничкото достоинство, сега дојдов кај тебе; ^8 ги имам на ум, пред сѐ, царските права, ги имам предвид и моите сограѓани, зашто поради неразумноста на тие луѓе – сиот народ многу страда. ^9 А ти, царе, откако го слушна сето ова, според твојата љубов што ја имаш спрема сите луѓе, погрижи се и за нашата земја и за нашиот измачен народ; ^10 сѐ додека е жив Јуда, во државата не може да има мир.” ^11 Кога ги изрече овие зборови, другите царски советници, кои беа непријателски расположени спрема Јуда, почнаа уште повеќе да го разгневуваат царот против него. 1 Мак 2,18 ^12 Тој веднаш го повика Никанор, во чија надлежност беа слоновите и, откако го постави за управител на Јудеја, 2 Мак 8,9 1 Мак 7,26 ^13 го испрати со заповед да го убие Јуда, и неговите луѓе да ги разгони, а Алким да го постави за првосвештеник на големиот храм. ^14 Тогаш сите незнабошци, кои беа избегале од Јудеја поради Јуда, во голем број му се придружија на Никанор, надевајќи се дека страдањата и незгодите на Јудејците ќе се свртат во нивна полза.

Никанор во бој со Јудејците

^15 А Јудејците, кога чуја за походот на Никанор и за тоа дека кон него се придружиле и незнабошците, ги посипаа своите глави со пепел и почнаа да Му се молат на Оној, Кој го одбрал Својот народ засекогаш и постојано го бранел. 2 Мак 1,26 2 Мак 10,25 5 Мојс 32,9 4 Цар 21,7 ^16 По заповед на својот водач, тие тргнаа веднаш и се судрија со нив кај гратчето Десау. 1 Мак 7,31 ^17 Симон, братот на Јуда, влезе во бој со Никанор, но набргу потоа, поради ненадејниот напад од непријателите, претрпе пораз. ^18 Но Никанор, откако слушна за храброста на оние, што беа со Јуда во битките за татковината, се уплаши исходот на војната да го реши со крвопролевање. ^19 Затоа ги испрати Посидониј, Теодот и Мататија да склучат мир со Јудејците. ^20 По сестрано разгледување на тие предлози, Јуда им ги соопшти на народот, па тогаш сите пројавија еднодушна желба да се согласат на преговорите. ^21 Штом го определија денот кога требаше да се сретнат и кога дојде тој ден, поставија почесен стол за секого. ^22 Јуда постави вооружени луѓе на погодни места, за да може веднаш да се спречи секакво евентуално злодело од страна на непријателите. Разговорите се завршија мирно. ^23 Никанор остана извесно време во Ерусалим, и не направи никакво зло, а ги отпушти и луѓето што се беа собрале околу него. ^24 Јуда, пак, го имаше постојано покрај себеси, зашто духовно му беше наклонет; ^25 тој го убеди да се ожени и да има деца. Јуда потоа се ожени, живееше во благосостојба и му се радуваше на животот.

Алким и Никанор

^26 А Алким, кога ја виде нивната меѓусебна наклоност и сфати дека се во сојуз, па појде кај Димитрија и му рече дека Никанор има непријателски намери спрема царството, бидејќи го постави Јуда, непријателот на царството, за свој наследник. ^27 Царот, разгневен од клеветите на тој лош човек, му напиша на Никанор писмо дека е многу незадоволен од таквиот договор и му заповеда веднаш да му го испрати Макавеј во окови во Антиохија. ^28 Кога го прими писмото, Никанор се растажи многу што треба да го раскине склучениот сојуз со човекот, кој воопшто не направил никаква неправда. ^29 Но бидејќи не можеше да не ја исполни царската наредба, чекаше погодни услови, тоа да го направи со лукавство. ^30 Кога забележа дека Никанор се однесува студено со него, дека станува за време на средбите сѐ погруб, Макавеј заклучи дека таа грубост не доаѓа од нешто добро, па собра околу себе голем број свои приврзаници и почна да го одбегнува Никанор. ^31 А Никанор кога дозна дека овој маж итро го надмудрил, отиде во големиот и светиот храм, токму тогаш кога свештениците принесуваа вообичаени жртви и им нареди да му го предадат Јуда. ^32 Па, кога тие се заколнаа и му рекоа дека не знаат каде е човекот што го бара, ^33 тој ја пружи десната рака кон храмот, се заколна и рече: „Ако не ми го предадете Јуда окован во вериги, овој Божји храм ќе го срамнам со земјата, ќе го разурнам жртвеникот и на ова место ќе му изградам храм на Дионис.” ^34 И штом го рече тоа, си отиде. А свештениците, кревајќи ги своите раце кон небото, повикаа кон Оној, Кој отсекогаш го заштитувал нашиот народ, велејќи: ^35 „Господи, Ти Кој немаш потреба од ништо, Твоја волја беше овој храм да биде Твој дом меѓу нас. 2 Мојс 25,9 Ис.Н. 22,19 2 Цар 7,6 1 Лет 6,18 ^36 И сега, Господи, Ти си светоста на секоја светост, запази го засекогаш чист и неосквернет овој неодамна очистен дом и затвори ја неправедната уста.” 2 Мак 2,16

Смртта на Разис

^37 Тогаш кај Никанор беше обвинет некојси Разис, еден од ерусалимските старешини, човек што ги сакаше своите сограѓани и беше на многу добар глас, па поради неговата добрина го нарекуваа татко на Јудејците. ^38 И во претходните немирни времиња тој се беше истакнал во јудејското движење и од сѐ срце и со сета своја душа постојано се жртвуваше за својот народ. ^39 Никанор, сакајќи да покаже колкава е неговата омраза спрема Јудејците, испрати повеќе од петстотини војници да го фатат, ^40 зашто си мислеше дека, ако го фати, ќе им зададе тежок удар и ќе им направи непријатности. ^41 И кога народот јуреше кон кулата и речиси ја беше освоил, кршејќи ја портата, кога беше заповедано да донесат оган за да ја изгорат, тој, наоѓајќи се во неизбежна опасност, со меч се прободе, 1 Цар 31,4-5 ^42 сакајќи повеќе храбро да умре, отколку да падне во рацете на безбожниците, да поднесува навреди недостојни за неговата благородност. ^43 Но, бидејќи ударот поради брзината беше неуспешен, а народот навлегуваше низ портата, смело се искачи на ѕидот и храбро се фрли врз народот. ^44 А кога сите што стоеја брзо се потргнаа, па остана празен простор, тој падна среде нив на земјата. ^45 Уште жив и пламнат од негодување, не гледајќи ја сопствената крв, која течеше од него, ниту тешките рани, тој се исправи, потрча кон народот, па застана на една стрмна карпа. ^46 И кога крвта речиси му беше веќе истекла, си ја извлече утробата со обете раце и ја фрли врз народот, молејќи Му се на Господарот на животот и на духот, пак да му даде живот и дишење. Така го заврши тој својот земен живот. 2 Мак 7,11.14.22-23 2 Мак 7,29.36

Хулењето на Никанор

15 Кога Никанор разбра дека Јуда и неговите луѓе се наоѓаат во Самарија, реши, без да се изложува на некаква опасност, да ги нападне во саботен ден. 1 Мак 7,39-50 ^2 И кога Јудејците, кои присилно го придружуваа, му велеа: „Не уништувај ги така жестоко и нечовечно; почитувај го денот, кој е посветен од Оној, кој бдее над сите нас,” 2 Мак 12,22 ^3 тогаш тој безбожник ги праша: „Зар има Господ на небото, Кој заповедал да се празнува саботниот ден?” 2 Мак 8,34 2 Мојс 20,8-11 5 Мојс 5,12 ^4 И тие му одговорија: „Има жив Господ, Господар Небесен, Кој заповедал да се празнува саботниот ден,” ^5 Тој пак рече: „А јас сум господар на земјата, кој заповеда да се земе оружје и да се извршуваат царските работи.” Сепак, не успеа да го изврши своето злонамерно решение.

Сонот на Јуда

^6 Исполнет со голема гордост, Никанор се надеваше дека ќе извојува целосна победа над оние што беа со Јуда. ^7 А Макавеј не престануваше да се надева со увереност дека ќе добие помош од Господ. ^8 Тој ги храбреше оние, кои беа со него, и им велеше да не се плашат од нападот на незнабошците, да си спомнат за помошта што порано им била давана од небесата, па и сега да ја чекаат својата помош и победа од Седржителот. 2 Мак 8,19-20 ^9 Утешувајќи ги со ветувањата на Законот и на пророците, припомнувајќи им ги нивните сопствени подвизи во изминатите битки, тој ги зацврсти во храброста. Мт 5,17 Дела 13,15 ^10 Откако на таков начин го поткрепи нивниот дух, тој им укажа и на вероломноста на незнабошците и нарушувањето на нивните ветувања и заклетви. 2 Мак 5,25 2 Мак 12,3 1 Мак 6,62 ^11 Така тој го вооружи секого од нив не толку со остри мечеви и копја, колку со убедливи добри зборови; и ги зарадува сите, откако им раскажа и еден веродостоен сон. ^12 Еве го неговиот сон: го видел некогашниот првосвештеник Онија човек чесен и добар, скромен во однесувањето, со блага природа, кроток, слаткоречив, кој уште од детството беше усвоил со ревност сѐ што води кон придобивање на добродетели. Него го видел со издигнати раце како се моли за сиот јудејски народ. 2 Мак 3,10.31-34 2 Мак 4,2.5 ^13 Потоа се појавил еден друг маж, украсен со бели коси и со сјај, окружен со чудна и необична величественост. ^14 А Онија рекол: „Овој е братољубецот Еремија, Божјиот пророк, кој се моли многу за народот и за светиот храм.” 2 Мак 2,1-8 1 Мојс 18,24 2 Мојс 32,11 Јов 42,8 ^15 Тогаш Еремија ја пружи својата десна рака и му даде на Јуда златен меч, и подавајќи му, го рече: Ер 12,12 ^16 „Земи го овој меч, тој ти е дар од Бога. Со него ќе ги скршиш непријателите.”

Поразот и смртта на Никанор

(1 Мак 7,39-50)

^17 Утешени и охрабрени од овие убави зборови на Јуда, кои многумина ги вдахновија со јунаштво, а младите срца ги исполни со храброст, Јудејците решија да не постават логор, туку веднаш да ги нападнат непријателите, гради в гради, и јуначки да решат сѐ, зашто градот, светоста и храмот се наоѓаат во опасност. ^18 Борбата за жените и децата, за браќата и роднините, им се чинеше помалку важна, отколку што беа загрижени пред сѐ за Божјиот храм. ^19 Не помалку се вознемируваа и оние што беа останале во градот; тие беа загрижени и исплашени поради битката на отворено поле. ^20 И тогаш кога сите очекуваа, кога чувствуваа дека се приближува решавачката битка, кога непријателите се соединија и кога војската беше наредена за борба, кога слоновите беа доведени на нивните соодветни места, а коњицата разместена на двете страни, 1 Мак 6,36.38 ^21 Макавеј, штом го виде приближувањето на многубројната војска, разновидното оружје и страшниот изглед на слоновите, крена раце кон небото и повика кон Господ, Кој гледа сѐ и Кој прави чуда, бидејќи знаеше дека победата не се добива со оружје и дека Тој им ја дава на достојните. ^22 Тој се помоли вака: „Господи, Ти му испрати ангел на Јудејскиот цар Езекија и тој изби сто осумдесет и пет илјади луѓе од војската на Сенахирим, 2 Мак 8,19 4 Цар 19,35 ^23 и сега, Господи на небесата, испрати ни добар ангел пред нас за страв и трепет на нашите непријатели. 2 Мак 11,6 ^24 Со силата на Твојата десница удри ги оние што дошле да хулат против Твојот свет народ.” Така ја заврши Јуда својата молитва. ^25 Оние што беа со Никанор, се приближуваа со звуци од труби и со бојни извици, ^26 а оние што беа со Јуда во битките против непријателите, влегуваа со молитва во устата. ^27 Борејќи се со своите раце, и молејќи Му се на Бога со своето срце, тие избија не помалку од триесет и пет илјади души и многу ѝ се израдуваа на очигледната Божја помош. 2 Мак 2,21 ^28 Кога, по бојот, се враќаа весело, слушнаа дека Никанор паднал мртов со целата своја бојна опрема. ^29 Кога стивна вревата и шумот, тие Го прославија Господа на јазикот од своите татковци. 2 Мак 12,37 ^30 Тогаш Јуда, кој со душа и со тело се бореше за своите сограѓани, кој ги посвети своите најубави години за своите сонародници, нареди на Никанор да му биде отсечена главата и десната рака заедно со плешката и да бидат однесени во Ерусалим. ^31 Штом стигна таму, ги повика своите сонародници и свештениците пред жртвеникот. Тогаш ги повика и оние од тврдината; 1 Мак 1,33-35 ^32 па им ја покажа главата на хулителот Никанор и раката негова, што ја беше подигнал против домот на Седржителот, опиен од својата неразумна гордост; ^33 Нареди да му се отсече и јазикот на безбожниот Никанор, да го издробат и парченце по парченце да им даваат на птиците, а десната рака на тој безумник – да биде обесена спроти храмот. 1 Мојс 40,19 5 Мојс 28,26 ^34 Тогаш сите, свртувајќи ги своите очи кон небото, Го прославија Господа, Кој им даде помош, велејќи: „Да е благословен оној, Кој го запази неосквернето свето место!” ^35 А главата на Никанор ја обеси на тврдината – на сите да им биде очигледен доказ за помошта од Господ. 1 Цар 17,54 Јудита 14,1 ^36 Тогаш сите еднодушно решија: тој ден никогаш да не биде заборавен, туку да се празнува секоја година на тринаесеттиот ден во дванаесеттиот месец, кој на арамејски јазик се вика адар, наспроти денот на Мардохеј. Ест 9,20-21 Ест 9,23.31 ^37 Бидејќи работата со Никанор беше завршена, а Јудејците оттогаш завладеаја со градот, затоа и јас со ова го завршувам моето прикажување. ^38 Ако ова мое излагање сум го составил добро и убаво, тогаш и мојата желба е исполнета. Ако, пак, сум го направил слабо и недоволно, тогаш сум го направил она што сум можел. ^39 Зашто, не е слатко да се пие само вино, или пак, само вода, туку виното помешано со вода е повкусно и поздраво. Така е и со добро распоредената содржина на еден состав – тогаш е пријатен за слухот на оние што го читаат, како и на оние што го слушаат. Тука ќе биде крајот.

ТРЕТА КНИГА МАКАВЕЈСКА

Вовед

Книгата го носи називот "Макавејска", иако нејзината содржина не е поврзана со Макавеите, како што тоа е случајот со претходните две книги Макавејска. Името го добила најверојатно затоа што во старите кодекси на грчкиот превод Септуагинта се наоѓала веднаш по I и II книга Макавејска.

Содржина: Елинскиот цар на Египетското царство Птоломеј IV Филопатор(221-204 пр.Хр.), по победната над Селевкискиот цар Антиох III Велики (238-287 пр.Хр.) кај местото Рафија (217), обиколувајќи ги градовите во Палестина дошол во Ерусалим и, покрај протестот на народот и на првосвештеникот Симон, сакал да влезе во самата Светиња на Божјиот храм, но во тој негов обид на чудесен начин бил спречен од Бога. После тоа понижување, царот одлучил да им се освети на Евреите во Александрија и во Египет; тој им наредил да принесат жртви на идолите, а тие кои одбијат да го сторат тоа, да бидат приведат и запишани, се со цел да се истребат Евреите и нивната вера. Бог промислително ги избавил Евреите од предвиденото уништување, а потоа и самиот цар Птоломеј се покајал и станал нивен заштитник.

Во III книга Макавејска се истакнува библиската вера на Евреите како Избран народ и неговата верност спрема Бога, Храмот и Законот. Во своите молитви се обраќа директно на Бога, кој, како и порано во библиската историја, директно интервенира како спасител на Својот народ.

Филопатор, победникот на Антиох, го посетува Ерусалим

1 Филопатор, кога разбра од оние што беа дошле кај него дека Антиох презел некои места кои беа под негова власт, им даде заповед на сите свои војски, пешаци и коњаници, па откако ја зеде со себе својата сестра Арсиноја, појде дури до пределите покрај Рафија каде што беа улогорени војските на Антиох. ^2 Тогаш некојси Теодот, откако одлучи да изврши една своја замисла, ги зеде со себе најдобро вооружените луѓе, кои му ги беше доверил Птоломеј, и ноќе влезе во шаторот на Птоломеј, за да го убие насамо и на тој начин да ја заврши војната, ^3 но него го излага Доситеј, Дримиловиот син, Јудеец по раѓање, кој го беше изневерил Законот и отпосле се отуѓил од верата на татковците, тој остави во шаторот еден обичен човек, кому му се падна да ја прими смртта определена за Птоломеј. ^4 А кога започна жестоката битка и Антиох победуваше, тогаш Арсиноја, со распуштени коси, плачејќи и со солзи, одеше по војската, убедувајќи ги борците да се борат похрабро за себе, за своите деца и жени, ветувајќи им дека, ако победат, на секого ќе му даде по две мини злато. ^5 Па се случи непријателите да бидат победени во битката гради в гради и многумина од нив беа заробени. ^6 Откако ја постигна својата цел, Филопатор намисли да помине низ блиските градови и да ги освои. ^7 Кога го направи и тоа, и им даде на паганските светилишта подароци, тој ги воодушеви своите поданици со својата храброст. ^8 А потоа, кога Јудејците ги испратија пратениците од советот и од народните старешини кај него за да го поздрават, да му предадат дарови, да ја искажат својата радост за победата, тој изјави желба да ги посети што е можно поскоро. ^9 Кога пристигна во Ерусалим, тој Му принесе жртва на Великиот Бог, Му благодари и направи сѐ друго што прилегаше за едно свето место. ^10 Тој се восхити од величествената убавина на храмот и од неговата украсеност и посака да влезе во самото светилиште, во Светињата над светињите. ^11 Му рекоа дека тоа не е можно, зашто и на луѓето од нивниот народ не им е дозволено да влегуваат таму, па дури и на свештениците и дека само првосвештеникот, кој е над сите, има право да влегува таму, и тоа само еднаш во годината; но тој никако не сакаше да ги послуша. ^12 Му го прочитаа Законот, но и тогаш не се откажа од својата намера и настојуваше да влезе, велејќи дека тој треба да влезе; ако се тие лишени од таа чест, тој не е. ^13 Тогаш ги праша зошто, кога влегол во храмот, никој од присутните не му забранил да го направи тоа. ^14 А кога еден човек непромислено му одговори дека не постапиле добро, тој тогаш им рече: ^15 „Штом ова е можно поради една или друга причина, јас ќе влезам сам, без оглед на тоа дали се согласувате или не се согласувате.” ^16 Тогаш свештениците, облечени во свештеничките одежди, паднаа ничкум и Му се молеа на Великиот Бог да им помогне во неволјата и да го задржи оној кој сака да го направи тоа; храмот се исполни со пискот и солзи, ^17 а оние што беа во градот се насобраа збркани, помислувајќи дека станало нешто необично. ^18 И девојките, кои беа затворени во своите соби, излегоа, заедно со своите мајки, главите си ги посипуваа со пепел и прав и ги исполнуваа улиците со плач и лелек. ^19 А други, со сиот накит, ги оставаа одаите за брачно среќавање и заборавајќи на пристојноста, без ред трчаа по градот. ^20 Мајки и доилки, оставајќи ги своите новороденчиња, едни – дома, а други – по улиците, со брзање се собираа во светилиштето. ^21 Така разновидна беше молитвата на насобраниот народ поради обидот на царот за осквернување на светињата. ^22 Некои од жителите на градот се осмелија да не му дозволат да ја исполни својата намера на оној, кој сакаше со сила да го направи тоа. ^23 Тие почнаа да викаат дека треба да грабнат оружје и храбро да умрат за законот на татковците, така што таму направија големо безредие. ^24 Но свештениците и народните старешини успеаја со мака да ги задржат, па така тие останаа во молитвена состојба. Народот, како и пред тоа, продолжуваше да се моли. ^25 Дури и старешините, кои беа заедно со царот, многупати се обидоа да го оттргнат од неговата дрска намера, ^26 но тој, обземен од својата дрскост, ги одби сите, и веќе направи неколку чекори за да го изврши она што го беше рекол пред тоа. ^27 Кога го видоа тоа, и оние што беа со него почнаа да Го повикуваат Седржителот – да им помогне во неволјата и да не ја допушти таа незаконска и дрска постапка. ^28 Од силниот и тажен писок на насобраниот народ се крена шум што не може да се искаже; ^29 се чинеше дека не само луѓето, туку и ѕидовите и основите на храмот одекнуваа, бидејќи сите ја претпочитаа смртта, наместо осквернувањето на храмот.

Молитва на првосвештеникот Симон

2 Првосвештеникот Симон, свиткувајќи ги колената пред светилиштето, ги подигаше рацете и се молеше вака: ^2 „Господи, Господи, Царе на небесата и Господаре на секое создание! Ти си свет меѓу светиите, Сесилен и Седржител! Погледни милостиво на нас, кои сме измачувани од овој безбожник и незнабожец, исполнет со горда дрскост и сила. ^3 Зашто Ти, Кој си создал сѐ и Кој управуваш со сѐ, Ти си справедлив Господар: Ти им судиш на оние што дејствуваат горделиво и дрско. ^4 Ти некогаш ги погуби оние што вршеа беззаконие; меѓу нив имаше и јунаци, кои се надеваа на својата сила и храброст; ним им испрати преголеми води. ^5 Ти ги изгоре содомците со оган и со сулфур, нив, кои живееја горделиво и беа прочуени со своите порочни дела, покажувајќи им ги како пример на потомците. ^6 Ти го казни дрскиот фараон со многу тешки казни, зашто го беше поробил Израил, твојот свет народ; Ти му ја објави Твојата власт и му ја покажа Твојата сила, ^7 и кога тој потрча по народот, Ти го потопи во морските длабочини, него, неговите бојни коли и неговиот народ; и на оние што се надеваа во Тебе, Господарот на секое создание, Ти им помогна да преминат неповредени, ^8 па кога ги видоа Твоите дела, делата на Твоите раце, Те прославија Тебе Седржителот. ^9 Ти, Царе, Кој си ја создал оваа безгранична и неизмерлива земја, Ти го избра овој народ и го освети ова место за Твоја слава, Ти, Кој од ништо немаш потреба, го прослави со Твоето јавување и го направи да биде за слава на Твоето величествено и многупочитувано име. ^10 Од љубов кон домот на Израил, Ти ни вети дека ако нѐ снајде некакво зло или ако бидеме од некого измачувани, па ако дојдеме на ова место и Ти се помолиме дека ќе ја чуеш нашата молитва. ^11 Ти си верен и вистински, зашто многупати, кога нашите предци беа во неволја, ^12 Ти им помагаше кога тие страдаа и ги избавуваше од големи опасности. ^13 Ете и ние, Свети Царе, поради нашите многу големи гревови, страдаме, им се покоруваме на нашите непријатели и сме истоштени. ^14 Во ваква наша положба овој безбожник се обидува да го оскверни ова свето место, кое му е посветено на славата на Твоето свето име. ^15 Зашто, иако Твоето живеалиште, небото на небесата, е недостижно за нас луѓето, ^16 сепак, Ти посака да му ја покажеш Твојата слава на Израил со тоа што му го освети ова место. ^17 Не одмаздувај се на нас заради нивната нечистотија, не казнувај нѐ за осквернувањето за да не се фалат попусто безбожниците во своите мисли и да се величат во горделивоста на својот јазик велејќи: ^18 ‚Ние го понизивме домот на Светоста, како што се понизува и домот на нечистотијата.‘ ^19 Прости ни ги нашите гревови, прости ни ги нашите престапи и покажи ни ја Твојата милост во овој час; ^20 скоро нека дојде Твојата милост на нас. Дај ни сила на нас паднатите за да можеме да Те прославуваме, дај ни нам, духовно паднатите и огорчени, во срцето мир.” ^21 Тогаш Бог, Кој гледа сѐ, првиот татко на сите, кој ја ислуша понизната молитва, го удри оној што се разметнуваше насилно и дрско, ^22 го залула де на една и де на друга страна, како ветрот што лула трска, го кутна така што лежејќи неподвижен на подот, со изнемоштени раце и нозе, не можеше ни гласот свој да го подигне, – него го достигна Божјиот суд. ^23 Тогаш неговите луѓе и телохранители, откако ја видоа оваа ненадејна и тешка казна што го стигна, плашејќи се да не го остави животот, бргу го извлечкаа надвор, поразени и самите тие од необичниот страв. ^24 По извесно време, откако закрепна од претрпената казна, тој сепак не се покаја, туку си отиде со свирепи закани. ^25 Откако се врати во Египет, почна да ги намножува своите злодела, заедно со своите пријатели на гозбите, заборавајќи секаква правда, ^26 и не се наситуваше на своите безбројни срамни дела, туку и натаму ги вршеше со толкава дрскост, така што, многумина од неговите пријатели, следејќи го неговиот пример, и тие го правеа истото за да му угодат. ^27 Најпосле одлучи јавно да го посрами јудејскиот народ, па стави столб врз кулата на својот дворец, а до столбот постави идол со овој натпис: ^28 „Кој не принесува жртви, тој не треба да влегува во своите свети места; а сите Евреи да бидат запишани во пописот како прост народ и да бидат запишани како робови, а оние што се противат, да бидат насила доведувани и убивани. ^29 И запишаните за пописот да бидат обележени – на телото да им биде жигосан знакот на Дионисиј, а потоа во таква состојба да ги упатат со ограничени права.” ^30 Но, за да не го замразат сите, тој во натписот го додаде и ова: „Ако некој од нив посака да живее според овдешните обреди, ним да им се дадат подеднакви права како на александриските граѓани.” ^32 Но поголемиот дел од нив се зацврстија со мажествен дух и не се откажаа од побожноста; тие ги даваа своите пари за да го откупат својот живот и смело се обидуваа да го избегнат пописот, ^31 Затоа, некои, поради граѓанските права, ја презреа побожноста на татковците и брзо се предадоа за да можат, општејќи со царот, да бидат удостоени со секаква голема слава. ^33 имајќи надеж дека ќе добијат помош, и се гнасеа од оние што се одделија од нив, сметајќи ги за непријатели на својот народ и одбегнуваа со нив секаков допир и пријателски односи.

Положбата на Јудејците во Египет станува уште пострашна

3 Кога слушна за сето тоа, овој безбожник побесне, па не само што се озлоби против Јудејците, кои живееја во Александрија, туку покажа страшно непријателство и против сите Јудејци, кои живееја во целата негова земја, и заповеда да ги соберат сите заедно и да ги предадат на најсвирепа смрт. ^2 Додека се подготвуваше оваа работа, некои од едномислениците на ова злосторство, почнаа преку заговор да шират глас против јудејскиот народ дека тие не ги извршуваат своите законски задолженија. ^3 А Јудејците пак, иако имаа добар однос и неизмерна оданост спрема царевите, ^4 тие, сепак, Го почитуваа својот Бог и живееја според Неговиот Закон, па затоа се разликуваа од нив во однос на исхраната. Затоа некои сметаа дека се противници на царската власт; ^5 но бидејќи го извршуваа она што е добро, тие наидуваа на разбирање кај сите други луѓе. ^6 И покрај сето ова, другите народи не го ценеа доволно познатиот правилен начин на однесување кај Јудејците. ^7 Тие ги озборуваа поради разликата во богопочитувањето, во исхраната и во јазикот; велејќи дека тие не дозволуваат заедничка трпеза ни со царот, ни со големците, дека се завидливи и големи непријатели на државата; на тој начин ширеа хули против јудејскиот народ со цел да му напакостат. ^8 Елините, пак, кои живееја во истиот град и не беа виделе никаква навреда во нив, гледајќи ја ненадејната бркотница околу тие луѓе и метежот што неочекувано се создаде, не беа доволно силни да им помогнат, затоа што и тие живееја под истиот тирански режим, ги утешуваа, негодуваа и се надеваа дека, сепак, состојбата ќе се измени, ^9 зашто не можеше да се занемари една таква заедница, која воопшто не направила некакво зло. ^10 Меѓутоа, некои од нивните соседи, пријатели на оние што тргуваа со нив, примајќи скришум некои од нив, им ветуваа дека ќе им помогнат и ќе направат сѐ што е можно за да ги заштитат. ^11 А тој, возгордеан од своите привремени успеси, без да мисли на силата на Величествениот Бог, немаше намера да ја измени својата замисла; против нив напиша вакво писмо: ^12 „Царот Птоломеј Филопатор испраќа поздрав до сите жители, воени старешини и војници во Египет и им посакува добро здравје. ^13 Јас сум здрав и работите ми одат успешно. ^14 По нашиот поход во Азија, како што знаете и вие самите, беше донесена одлука согласно на планот и со помош од боговите, да се приклучат кон нас сојузниците во битката, ^15 и сметавме дека нема да управуваме над народите кои живеат во КелеСирија и Феникија со силата на копјето, туку дека ќе ги негуваме во благост, постапувајќи со нив добро. ^16 Раздавајќи по градовите богати дарови за храмовите, отидовме и во Ерусалим за да му укажеме почит на светилиштето на тие никаквеци, кои никогаш не се ослободени од својата безумност. ^17 А тие, откако нѐ пречекаа со зборови драговолно, а всушност подмолно, кога сакавме да влеземе во храмот и да му оддадеме почит со соодветни и најдобри дарови, ^18 тие, исполнети со својата поранешна горделивост, ни забранија да влеземе, иако не ги присиливме, поради љубовта што ја имаме спрема сите луѓе. ^19 Откако отворено го покажаа своето непријателство против нас, тие единствени од сите народи упорно им се противставуваат на царевите и на своите добротвори, не сакаат да извршуваат ништо од она што е справедливо. ^20 А ние, однесувајќи се трпеливо спрема нивната безумност, и тогаш, кога се враќавме од победа и во самиот Египет, со љубов ги примавме сите народи и со нив се однесуваме како што е потребно. ^21 Меѓутоа, кога изјавуваме дека не сакаме да си спомнуваме за она што ни го направија нивните сонародници, одлучивме да направиме коренита промена спрема нив затоа што ни помагаа во војната, затоа што веќе одамна им се доверени многу важни работи, сакаме дури да ги удостоиме со правото да имаат граѓанство на Александрија и да ги направиме учесници во нашите редовни религиозни обреди. ^22 А тие го сфатија тоа како нешто што е против нив, што е својствено на нивната лоша природа: да го отфрлат доброто и да тежнеат кон злото, ^23 па така, не само што го презреа непроценливото право на граѓанство, туку гласно или прикриено се гнасат од оние малкумина, што искрено се расположени спрема нас, надевајќи се поради нивниот неуреден живот дека ние ќе го повлечеме набргу нашето решение. ^24 Затоа, откако се уверивме од искуство дека тие имаат против нас непријателски планови, и како што предвидувавме, ако некогаш против нас се дигне некое востание, ние ќе ги имаме против нас и тие нечесни луѓе, како наши опасни непријатели и предавници. ^25 Затоа заповедаме: штом го добиете ова писмо, веднаш со наредба и со сила да ги ставите овие луѓе во тешки окови, заедно со нивните жени и деца, и отсекаде да ги праќате кај нас за да извршиме над нив смртна казна, казна безмилосна и срамна, достојна за тие пакосни луѓе. ^26 Ако тие веднаш бидат казнети, нашите државни работи во иднина ќе тргнат кон совршен успех и најдобар поредок. ^27 Ако некој сокрие некого од Јудејците, било старец, дете, па дури и пеленаче, тој ќе биде погубен со целиот дом на најжесток начин. ^28 А оној што ќе открие некого од нив, тој ќе го добие имотот на виновникот и уште две илјади драхми од царската каса, ќе добие слобода и чест. ^29 Секое место, каде што ќе биде најден сокриен Јудеец, треба да биде опустошено и изгорено, така што тоа место за вечни времиња нема да му биде потребно на ниедно смртно суштество.” ^30 Ете, ваква беше смислата на напишаното писмо.

Жалоста и страдањата на Јудејците во Египет

4 Секаде, каде што ќе пристигнеше оваа царска заповед, незнабошците приредуваа народни гозби со радосни извици и на таков начин вкоренетата омраза смело се покажуваше. ^2 Меѓу Јудејците започна неутешна тага, горко плачење и лелекање; насекаде се слушаа воздишките на оние што ја оплакуваа ненадејно најавената страшна смртна казна; тоа ги плашеше нивните срца. ^3 Која област, кој град или кое село, кои патишта не се исполнија со нивниот плач и писок? ^4 Властите од секој град без чувство на жал и со жестокост ги испраќаа заедно; гледајќи ја таа грозна слика, дури некои и од непријателите го оплакуваа нивното прогонување и размислуваа за превртливоста на животот. ^5 Водеа групи старци, престарени, покриени со бели коси, подгрбавени и со треперливи нозе и, според, барањето за насилно прогонство, ги принудуваа без срам да чекорат побрзо. ^6 Девојки, тукушто склучиле брак и влегле во брачната одаја, место да се радуваат, се вдадоа во плач и своите, со масла намирисани коси ги посипуваа со пепел; ги водеа без превез и место да пеат свадбени песни, тие го прифаќаа општиот лелек, бидејќи туѓинците ги измачуваа страшно; ^7 ги влечкаа јавно и насила, врзани со вериги и ги фрлаа во кораби. ^8 И нивните млади сопрузи, место со венци на глава, беа врзани со јажиња околу вратот, во цветот на својата младост; место свадбена гозба и младински наслади, свадбените денови ги минаа во плач, зашто под нозете свои го гледаа пеколот отворен. ^9 Ги водеа како ѕверови, оковани во железни вериги: едни беа приковани за седиштата на корабите, а други – на нозете имаа тешки окови. ^10 Освен тоа, тие беа во внатрешноста на бродовите, одделени од светлината, од сите страни заобиколени со темнина – за сето време додека пловеа; со нив се однесуваа како со најлоши злосторници. ^11 Кога ги доведоа до едно место, наречено Схедија, а според царската заповед, пловењето беше завршено, тогаш беше наредено да бидат оставени пред градот, на хиподромот, кој беше многу широк и доста погоден за јавна поруга пред сите што влегуваа во градот и кои излегуваа оттаму. Но немаа никакво општење со војската, а немаа ни достоен покрив над главите. ^12 Кога сето тоа беше направено, и кога царот разбра дека нивни сонародници често излегуваат тајно од градот за да ја оплакуваат тешката мака на своите сограѓани, ^13 тој се разгневи многу и нареди и тие да бидат не помалку казнети од другите. ^14 Тој нареди да ги пребројат сите по име, не за да им пресуди тешка робија, туку најнапред да ги подложи на тешки измачувања, а најпосле сите да ги погуби во еден ден. ^15 И макар што пописот се вршеше со голема брзина и до крајна ревност, од изгревот до залезот на сонцето, сепак не можеа потполно да го завршат ни за четириесет дена. ^16 А царот непрестајно и прекумерно се предаваше на задоволства, приредуваше гозби пред сите идоли, а со умот свој далеку од вистината, со својата нечиста уста ги славословеше оние што беа глуви и што не можеа да говорат или да помогнат, а за Великиот Бог зборуваше она што не е прилично. ^17 Откако измина тоа време, писарите го известија царот дека не се во состојба да ги пребројат Јудејците поради нивното големо множество; ^18 освен тоа, уште поголем е бројот на оние што сѐ уште се во областите, по домовите и распрснати во разни места, така што пребројувањето не можат да го направат дури и сите египетски власти. ^19 А кога царот им се закануваше уште построго, претпоставувајќи дека се поткупени со подароци и дека вешто ја избегнуваат казната, тогаш стана потребно да го убедат уште посилно; ^20 тие му докажаа дека немаат доволно хартија и трски за пишување. ^21 Тоа беше всушност дејствување на непобедливата Божја промисла, која им помагаше на Јудејците.

Јудејците викаат кон Господ и Господ ја послуша нивната молитва

5 Тогаш царот, исполнет со силен гнев и бескрајна омраза, го повика Ермон, кој беше одговорен за слоновите, ^2 му нареди идниот ден да ги нахранат сите слонови, на број петстотини, со темјан и да ги напојат со што е можно повеќе чисто вино, па кога ќе се разбеснат од изобилното пиење, да ги изведат пред Јудејците осудени на смрт. ^3 Отакако ја предаде својата наредба, тој отиде на гозба, а посебно ги покани оние негови пријатели, и воени началници, што им беа непријатели на Јудејците. ^4 А Ермон, чуварот на слоновите, непрекинато ги извршуваше наредбите. ^5 Служителите назначени да ги надгледуваат Јудејците, отидоа од вечерата, за да им ги врзат рацете на несреќниците, и подготвија постојана стража во текот на ноќта, убедени дека сиот тој народ ќе ја искуси сопствената гибел. ^6 Јудејците, кои на незнабошците им се чинеа лишени од секаква заштита, ^7 бидејќи од сите страни беа притиснати со тешка неволја, викаа кон Сесилниот Господ, Кој има сила над секоја власт, кон својот милосрден Бог и Отец, Му се обраќаа сите со непрестан плач и солзи, Му се молеа ^8 да ја одврати од нив безбожничката замисла и со Своето големо јавување да ги спаси од приготвената за нив смрт. ^9 Нивната искрена молитва се издигна до небото. ^10 Ермон ги опи нескротливите слонови, откако им даде изобилно и темјан и вино, а наредниот ден појде во дворецот за да го извести за тоа царот. ^11 Но Бог му беше подарил на царот длабок сон, тој добар дар што им го испраќа Тој дење и ноќе на сите, на кои Тој сака. ^12 По Божјо дејство, потонал во длабок и сладок сон и заборави за преземеното беззаконие, и наполно беше осуетен во својата неизменлива намера. ^13 А Јудејците, откако го одбегнаа назначениот час, Го прославуваа својот свет Бог и одново Му се помолија благиот и мирољубив Бог да им ја покаже на горделивите незнабошци Својата семоќна десница. ^14 И бидејќи веќе беше изминала една половина од десеттиот час, оној што имаше задача да ги кани гостите, откако виде дека поканетите се веќе собрани, влезе да го разбуди царот. ^15 Го разбуди со голема мака и го извести дека времето за гозбата изминало и го извести за сѐ што му беше порачал. ^16 Царот помисли, па отиде на трпезата, почна да пие и на оние што беа поканети на гозбата им рече да седнат спроти него. ^17 Кога направија како што им рече, тој им пожела да си поминат на гозбата во полна веселба. ^18 Додека говореше долго на трпезата, царот го повика Ермон, строго и налутено го праша – поради која причина Јудејците се оставени да преживеат уште еден ден. ^19 Ермон му одговори дека уште преку ноќта ја извршил неговата заповед, а и пријателите на царот го потврдија тоа. ^20 Тогаш царот, поради жестокост уште полут и од самиот Фаларис, рече дека Јудејците за тоа треба да му благодарат на неговиот денешен сон. А на Ермон му рече: „А ти, пак, неизоставно подготви ги слоновите за уништување на непослушните Јудејци.” ^21 Кога царот го рече тоа, сите присутни со задоволство и со радост му го изразија своето одобрување, па се разотидоа секој во својот дом. ^22 Ноќта беше употребена не толку за сон, колку за измислување секакви поруги над наречените престапници. ^23 Утредента, рано наутро, токму кога петлите почнаа да пеат, Ермон ги изведе слоновите и почна да ги раздразнува во широкиот двор. ^24 Во градот многу народ се беше собрал и со нетрпение чекаше да се раздени. ^25 Јудејците, на нивното последно издивнување, бидејќи времето брзо одминуваше, непрекинато се молеа со многу солзи и жални песни; Му се молеа на Великиот Бог пак да им испрати брза помош. ^26 Сончевите зраци уште не се беа распрснале, а царот уште ги пречекуваше своите пријатели, кога пред него се појави Ермон и ги покани да излезат, известувајќи дека сѐ е подготвено според царската заповед. ^27 Откако го дослуша, тој како да се збрка од необичниот предлог за излегување, зашто сѐ беше наполно заборавил, па праша: „Каква е таа работа што ја извршил со таква брзина?” ^28 Тоа пак беше дело на Бога, Кој владее над сѐ, Кој му даде заборав за сѐ што беше намислил пред тоа. ^29 Ермон и сите пријатели му објаснија, велејќи: „Царе, слоновите и војската се приготвени по твоја строга заповед.” ^30 А тој се исполни со голем гнев од тие зборови, бидејќи по Божја промисла беше заборавил сѐ што беше намислил, – па со пламнати очи, заплашувачки рече: ^31 „Да имаше ти родители или деца, тие ќе им послужеа како изобилна храна на дивите ѕверови, место невините Јудејци, кои спрема мене и спрема моите дедовци имале целосна и постојана верност. ^32 Ако не беше мојата приврзаност спрема тебе уште од нашето заедничко детство и ако не беа твоите заслуги, место тие – ти ќе беше погубен.” ^33 Така Ермон прими неочекувана и ужасна закана, така што сосема се измени и во поглед и во лице; ^34 тогаш сите пријатели на царот излегоа нерасположени, а сите што беа насобрани, ги пуштија да се разотидат. ^35 Кога слушнаа Јудејците за благонаклоноста на царот спрема нив, тие Го прославија Бога, Царот над царевите за помошта што ја примија од него. ^36 По овие одлуки царот пак приреди гозба и ги канеше сите да се веселат. ^37 Па, кога го повикаа Ермон, му рече налутено: „Колку пати треба да ти заповедам, непослушнику, за една и иста работа? ^38 Подготви ги слоновите утре за погубување на Јудејците?” ^39 Тогаш неговите службеници, кои седеа заедно со него на трпезата, вчудовидувајќи се на неговите непостојани мисли, рекоа: ^40 „До кога, царе ќе нѐ искушуваш како да сме безумни? Еве, по трети пат заповедаш да се истребат Јудејците, а штом ќе дојде до извршување на твојата заповед, ти ја поништуваш. ^41 Затоа и градот се наоѓа во голема бркотница од чекање; исполнет е со луѓе што чекаат, а има опасност и да биде ограбен.” ^42 Потоа царот, сосема сличен на Фалариса, исполнет со безумство, сметајќи дека душевните промени што се случиле со него, во полза на Јудејците не значат ништо, потврди со најбезбожничка клетва и нареди Јудејците да бидат испратени во пеколот, осакатени од нозете и стапките на ѕверовите, ^43 а потоа да се преземе поход против Јудеја, и што побргу да биде опустошена со оган и меч и нивниот храм, недостапен за нас, мислеше тој, да биде изгорен со оган и да се направи засекогаш пуст за сите што сакаат да принесуваат жртви. ^44 Тогаш пријателите и неговите службеници, многу израдувани, се разотидоа со доверба и во најпогодните места во градот поставија војска за стража. ^45 А чуварот на слоновите, откако ги доведе ѕверовите, така да се каже, во збеснета состојба поради убавото вино, приготвено со темјан, а ги вооружи со страшни орудија, ^46 утредента рано, кога безбројни редови се беа упатиле надвор од градот кон коњското тркалиште, дојде во дворецот и му напомна на царот што треба да се прави. ^47 А царот, исполнет со голем гнев, излезе со безбожна замисла пред целиот поход на ѕверовите, зашто, воден од своето ожесточено срце, сакаше да ја види со своите сопствени очи жалната и грозна пропаст на тие, претходно споменати луѓе. ^48 Кога Јудејците ја видоа прашината што се креваше од слоновите, од вооружената војска која одеше по нив, како и од множеството народ, кога ги слушнаа силните извици, ^49 помислија дека дошол последниот час од нивниот живот и крајот на нивното најмачно чекање. Извикаа со плач и лелек, се целиваа еден со друг, се прегрнуваа со роднините, се фрлаа на врат – татковците на синовите и мајките на ќерките; други, пак, држеа во своите раце новородени младенчиња, кои го цицаа последното млеко. ^50 Но, знаејќи за помошта, што претходно ја примија од небото, еднодушно паѓаа ничкум, ги тргнуваа дечињата од своите гради, ^51 извикуваа високо кон Оној, Кој има власт над секоја власт, Му се молеа да ги помилува и да им ја испрати својата помош ним, што се веќе пред вратите на пеколот.

Молитва на старецот Елеазар заедно со другите старци

6 Меѓутоа, некојси Елеазар, човек почитуван и познат меѓу свештениците, а веќе на поодминати години и во животот свој прославен со секакви доблести, ги повика страците што беа околу него да се обраќаат кон светиот Бог. Тој се молеше вака: ^2 „Свети Царе, највозвишен Боже Седржителе, Ти Кој управуваш милостиво со секое создание, Отец наш, ^3 Оче наш, погледни милостиво кон семето на Авраам, кон децата на осветениот Јаков, кон народот на Твојот свет дел, кој е туѓинец во туѓа земја и кој неправедно се погубува. ^4 Ти го погуби фараонот, некогашниот владетел на Египет, кој имаше множество бојни коли и се креваше со голема дрскост и со горди зборови; Ти го погуби заедно со неговата горда војска и го удави во морето, а на израилскиот род му покажа светла милост. ^5 Ти го собори жестокиот асирски цар Сенахирим, кој попусто се фалеше со своите безбројни војски, што со својот меч ја покори целата земја и се дигна против Твојот свет град, со горделивост и дрски хули, кога Ти јавно им ја беше покажал силата Своја на многу народи. ^6 Ти ги запази трите момчиња во Вавилон, кои доброволно му ги предадоа своите животи на огнот, за да не им служат на лажните идоли, Ти ја запази и нивната коса неповредена, оросувајќи ја разгорената фурна, а пламенот од фурната го сврте кон непријателите. ^7 Ти го изведе на светлина Даниил неповреден, кој поради завист и клевети беше фрлен во јама, за да биде раскинат од лавови; ^8 Ти, Оче наш, и Јона, кој се мачеше безнадежно во утробата на китот, што живее во морските длабочини, го покажа неповреден пред сите негови блиски. ^9 И сега, Ти, Кој се одмаздуваш за навреди и Кој ги закрилуваш сите, покажи им се скоро на оние од родот на Израил, навредувани од одвратните безбожни назнабошци. ^10 А, ако, пак, нашиот живот, по нашето преселување, се наполни со беззаконија, тогаш, откако ќе нѐ избавиш од рацете на нашите непријатели, тогаш, Господи, умртви нѐ со смрт, која ќе биде според Твојата волја. ^11 Не допуштај празноверците да ги прославуваат нивните мртви идоли затоа што загинале Твоите сакани чеда, велејќи: Нивниот Бог не ги избави! ^12 Ти, единствен Вечен, Кој ја имаш сета сила и секаква власт, погледај милостиво на нас; смилувај се на нас кои поради безумното насилство на беззакониците сме лишувани од животот како злосторници. ^13 Преславни, Ти имаш сила да го спасиш потомството на Јаков; нека се уплашат незнабошците од Твојата непобедлива сила. ^14 Со солзи те моли целото множество деца и нивните родители: ^15 „Нека видат сите незнабошци дека си со нас; Господи, нека видат дека не си го свртел Твоето лице од нас, направи така како што си рекол дека ни во земјата на нивните непријатели нема да ги презреш.” ^16 Штом ја заврши Елеазар молитвата, тогаш пристигнаа до тркалиштето и царот со ѕверовите и сета страшна негова војска. ^17 Кога го видоа тоа, Јудејците издигнаа пискот до небото, така што нивните гласови се огласија и во блиските долини; сета војска беше опфатена со силно сочувство. ^18 Тогаш многуславниот Седржител и вистинскиот Бог го покажа Своето лице и ја отвори небесната врата, од каде што слегнаа два светли и страшни ангели; нив ги видоа сите, освен Јудејците. ^19 Тие застанаа наспроти војската, ја исполнија сета војска со немир и страв и сите војници ги врзаа со неподвижни вериги. ^20 Дури и царот трепереше од страв и ја заборави својата гневна храброст. ^21 Тогаш слоновите се свртеа против вооружените војници, кои ги придружуваа, ги газеа и ги убиваа. ^22 Гневот на царот се претвори во жалост и солзи поради она што беше наумил да го направи. ^23 Кога го слушна пискотот на Јудејците и кога ги виде сите наведнати, готови да бидат погубени, заплака и гневно им се закануваше на своите пријатели, велејќи: ^24 „Вие ја злоупотребивте власта, а по жестокост ги надминавте и тираните; се обидувате и мене да ме лишите и од власт и од живот, тајно замислувате нешто што е некорисно за царството. ^25 Тие што верно ги чуваа тврдините на нашата земја, кој ги собра безумно тука, оддалечувајќи ги од нивните домови? ^26 Овие, кои уште од старо време ги надминуваа сите народи со својата верност спрема нас во сѐ, а честопати претрпуваа и најтешки измачувања; кој е тој што ги изложи на вакво понижување и на таков срам? ^27 Разврзете, одврзете ги неправедните вериги, пуштете ги со мир по нивните домови, молејќи ги да ви простат за тоа што сте им го направиле; ^28 ослободете ги синовите на небесниот Седржител, нивниот Бог, Кој уште од времето на нашите дедовци и досега постојано му давал благосостојба и слава на нашето царство.” ^29 Ете, токму ова го рече царот. Во истиот час одврзаните луѓе, откако се избавија од смрт, Го прославија својот свет Спасител, Бог. ^30 Потоа царот се врати во градот и го повика началникот на државната каса и му нареди во тек на седум дена на Јудејците да им се дава вино и сѐ друго што е потребно за гозба и порача: на исто место каде што ја чекаа својата смрт – да го празнуваат со полна веселба своето спасение. ^31 Тогаш тие, кои пред тоа беа изложени на поруга и скоро до самата смрт, или поточно кои слегуваа до портите на адот, место страшна и горчлива смрт, приредија гозба во чест на своето спасение; местото што беше одредено за нивната смрт и нивни гробови, стана гозбена трпеза. ^32 Ја оставија жалната и плачевната песна, почнаа да ја пеат песната на нивните татковци, прославувајќи Го Спасителот на Израил и Чудотворецот – Бог, па оставајќи ги и жалоста и плачот, образуваа хор во знак на спокојна веселба. ^33 Исто така и царот, откако по тој повод приреди голема гозба, му искажуваше благодарност на небото за славното и свечено дарување на спасение. ^34 А оние кои претходно имаа убедување дека Јудејците треба да бидат уништени и дека треба да станат храна за грабливите птици, и кои ги пребројуваа со радост, сега, обземени од срам, заофкаа и нивната жестока грубост згасна во срам. ^35 Јудејците, пак, како што претходно рековме, го составија својот хор и празнуваа со радосни славословија и пеење псалми. ^36 Дури беа донеле општа наредба: во секое нивно населено место од поколение во поколение со радост да бидат празнувани овие денови, не за пиење и прејадување, туку за спомен на тоа како Бог им подари спасение. ^37 Потоа појдоа кај царот и го замолија да ги пушти по нивните домови. ^38 Нивното пребројување се правеше од дваесеттиот ден на месецот пахон до четвртиот ден на месецот епиф – во текот на четиресет дена; беше определено нивното убивање да се изврши од петтиот до седмиот ден на месецот епиф, ^39 во три дни, во кои Господарот ја покажа славно Својата милост спрема сите нив и ги запази неповредени. ^40 Празнуваа четиринаесет дена, снабдувани со сѐ од царот, па тогаш му поднесоа молба да им дозволи да се вратат во своите места. ^41 А царот, откако се согласи, великодушно им го напиша ова писмо до градските началници, со свој потпис – во нивна корист.

Писмото на царот Птоломеј Филопатор до египетските началници

7 „Царот Птоломеј Филопатор до сите египетски началници и сите службени лица – бидете весели и здрави! ^2 Здрави сме и ние и нашите деца, зашто Великиот Бог ни помогна во работите според нашата желба. ^3 Некои од нашите пријатели, поради својата лоша замисла, често ни говореа и не уверуваа да ги собереме сите Јудејци, кои се наоѓаат во нашето царство и да ги подложиме на различни маки како предавници, ^4 додавајќи дека сѐ дури не го направиме тоа, работите во нашето царство нема да се средат поради омразата, која тие ја имаат спрема сите народи. ^5 Тие ги доведоа насилно во окови како робови, поточно како клеветници, и, без какво и да е иследување, се обидоа да ги погубат, па измислија свирепости пострашни дури и од оние на скитските обичаи. ^6 Ние ова го забранивме строго и според добриот однос што го имаме кон сите луѓе, веднаш им подаривме живот, па откако се уверивме дека небесниот Бог е сигурната закрила на Јудејците и оти секогаш ги заштитува, како татко што ги заштитува своите синови, ^7 а бидејќи знаеме дека и тие и нивните дедовци ни го сакаат доброто и нам и на нашите дедовци, сосема справедливо ги ослободивме од секакво обвинение, ^8 па им одобривме на сите да се вратат по своите домови, така што никој и никаде да не ги навредува за ова што стана без никаква вина од нивна страна. ^9 Знајте дека, ако преземеме против нив нешто лошо или со нешто ги навредиме, ќе имаме против себеси не човек, туку Севишниот Бог како одмаздник на нашите дела секогаш и во сѐ. Бидете здрави!” ^10 Откако го добија ова писмо, Јудејците не брзаа веднаш да си појдат, туку му се обратија на царот со молба: оние од јудејскиот народ, кои самоволно Го оставија Светиот Бог и Божјиот закон – да ја добијат заслужената казна, ^11 додавајќи дека тие што заради својот стомак ги напуштиле Божјите заповеди, никогаш нема да имаат добри чувства ни спрема царската управа. ^12 Царот виде оти тие се застапуваат за вистината, па им даде одобрение и полномошно, за да можат во секое место од неговото царство да ги истребат без никаква пречка сите што го погазиле Божјиот закон, без да бараат посебна дозвола за тоа или царски надзор. ^13 Тогаш, откако му заблагодарија на царот, како што беше потребно, свештенството и сето народно мнозинство запеаја алилуја – и појдоа. ^14 Секого од своите сонародници, што се беше осквернил, а кого го среќаваа по патот, го казнуваа и убиваа како пример за другите. ^15 Во тој ден убија повеќе од триста мажи и празнуваа весело, убивајќи ги отстапниците. ^16 А оние, што Му останаа на Бога верни до смрт и добија палма на радост од спасението, појдоа од градот, овенчани со секакви миризливи цветови со веселба и восклици, со благодарност и милозвучни песни, благодарејќи Му на Бога на своите татковци, на вечниот Спасител на Израил. ^17 Кога дојдоа во Птолемаида, наречена според својството на местото Родофор, таму, по општа согласност, чекаа кораби седум дена. ^18 Таму приредија гозба поради своето спасение, зашто царот ги беше снабдил со сѐ што им беше потребно додека пристигнат во своите домови. ^19 Бидејќи таму пристигнаа во мир, со голема благодарност, тие и тука решија весело да ги празнуваат сите дни колку што ќе престојуваат. ^20 Откако ги осветија тие дни и се заветуваа со поставување столб врз местото на гозбата, појдоа понатаму по копно, по море и по река – секој кон својот дом – здрави, слободни и полни со радост, заштитени со царската заповед. ^21 Тогаш придобија поголема сила и слава отколку пред тоа и станаа страшни за своите непријатели и никој не го ограничуваше нивниот начин на живеење; ^22 Сите го добија по опис она што беше нивно, така што сите што имаа нешто кај себеси – им го враќаа со најголем страв, зашто великиот Бог им беше направил големи добрини за нивно спасение. ^23 Нека е благословен Спасителот на Израил во сите времиња! Амин.